[
    {
        "article_number": "Art. 1",
        "title": "Zweck",
        "text": "Diese Ausf\u00fchrungsbestimmungen regeln den Vollzug des Personalrechts f\u00fcr das st\u00e4dtische Personal.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Zweck",
                "Personalrecht",
                "st\u00e4dtisches Personal",
                "Vollzug"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 2",
        "title": "Lehr- und Ausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "text": "Die Ausf\u00fchrungsbestimmungen gelten auch f\u00fcr die Lehrverh\u00e4ltnisse mit der Stadt Z\u00fcrich gem\u00e4ss der Bundesgesetzgebung \u00fcber die Berufsbildung und die \u00fcbrigen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Lehrverh\u00e4ltnisse",
                "Ausbildungsverh\u00e4ltnisse",
                "Stadt Z\u00fcrich",
                "Berufsbildung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 3",
        "title": "Grunds\u00e4tze und Instrumente der Personalpolitik",
        "text": "Personalpolitik und Anwendung des Personalrechts richten sich nach folgenden Grunds\u00e4tzen:",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Personalpolitik",
                "Grunds\u00e4tze",
                "Personalrecht",
                "Anwendung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 4",
        "title": "Gleichstellung von Frau und Mann",
        "text": "Die Departemente und Dienstabteilungen f\u00f6rdern die tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frau und Mann vor allem mit den im Gleichstellungsreglement genannten Massnahmen. Sie wirken insbesondere auf eine parit\u00e4tische Vertretung der Geschlechter hin und achten auf die Lohngleichheit f\u00fcr Frau und Mann.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Gleichstellung",
                "Frau und Mann",
                "Lohngleichheit",
                "parit\u00e4tische Vertretung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 5",
        "title": "Vereinbarkeit von Erziehungs- und Betreuungspflichten mit der Erwerbst\u00e4tigkeit",
        "text": "Die Vereinbarkeit von Erziehungs- und Betreuungsaufgaben mit der Erwerbst\u00e4tigkeit ist durch gezielte Massnahmen wie Schaffung von qualifizierten Teilzeitstellen einschliesslich Kaderfunktionen, flexible Arbeitsmodelle und F\u00f6rderung des beruflichen Wiedereinstiegs zu erleichtern.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Erziehungspflichten",
                "Betreuungspflichten",
                "Erwerbst\u00e4tigkeit",
                "Teilzeitstellen",
                "Kaderfunktionen",
                "flexible Arbeitsmodelle",
                "beruflicher Wiedereinstieg"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 6",
        "title": "Stellenbesetzung",
        "text": "1. Bei der Anstellung ist auf die bestm\u00f6gliche Fach- und Sozialkompetenz sowie Motivation der Stellenbewerberinnen und -bewerber zu achten. Bei gleichwertigen Qualifikationen ist prim\u00e4r Bewerberinnen und Bewerbern aus der Stadtverwaltung, sekund\u00e4r Angeh\u00f6rigen des im betreffenden Bereich untervertretenen Geschlechts der Vorzug zu geben.\n2. Die Angestellten sind ihren Interessen und F\u00e4higkeiten entsprechend einzusetzen und unabh\u00e4ngig vom Besch\u00e4ftigungsgrad mit gezielter Aus-, Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern.\n3. Die Arbeitsinhalte und -abl\u00e4ufe sowie die Arbeitspl\u00e4tze sind so zu gestalten, dass die Sicherheit und die Gesundheit der Angestellten gew\u00e4hrleistet und Bel\u00e4stigungen und Diskriminierungen jeder Art ausgeschlossen sind.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Stellenbesetzung",
                "Anstellung",
                "Fachkompetenz",
                "Sozialkompetenz",
                "Motivation",
                "Gleichstellung",
                "Fortbildung",
                "Sicherheit",
                "Gesundheit",
                "Bel\u00e4stigung",
                "Diskriminierung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 7",
        "title": "F\u00fchrung",
        "text": "Die F\u00fchrung in der Stadtverwaltung soll vorbildlich sein. Sie f\u00f6rdert die aktive Mitwirkung aller Beteiligten beim Erarbeiten von Entscheidungsgrundlagen sowie beim Erf\u00fcllen der gemeinsamen Aufgaben. Es wird mit Zielen auf die nachhaltige, partnerschaftliche, diskriminierungsfreie Aufgabenerf\u00fcllung hingef\u00fchrt.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "F\u00fchrung",
                "Stadtverwaltung",
                "Mitwirkung",
                "Entscheidungsgrundlagen",
                "Aufgabenerf\u00fcllung",
                "Ziele",
                "Nachhaltigkeit",
                "Partnerschaft",
                "Diskriminierungsfreiheit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 8",
        "title": "Besch\u00e4ftigung und Eingliederung von Angestellten mit Behinderungen",
        "text": "Die Dienstabteilungen legen nach M\u00f6glichkeit f\u00fcr Personen mit Behinderungen geeignete Aufgabenbereiche fest und richten daf\u00fcr geeignete Arbeitspl\u00e4tze ein.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Besch\u00e4ftigung",
                "Eingliederung",
                "Behinderungen",
                "Aufgabenbereiche",
                "Arbeitspl\u00e4tze"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 9",
        "title": "Besch\u00e4ftigung von Angestellten mit gesundheitlich bedingter eingeschr\u00e4nkter Arbeitsf\u00e4higkeit",
        "text": "1. Ein Teil der Personalkredite wird reserviert f\u00fcr die Anstellung und Weiterbesch\u00e4ftigung von Angestellten mit gesundheitlich bedingter eingeschr\u00e4nkter Arbeitsf\u00e4higkeit.\n2. HR Stadt Z\u00fcrich regelt die Budgetierung auf einem zentralen Kredit, die Anspruchsvoraussetzungen, das Verfahren und die weiteren Einzelheiten f\u00fcr den Vollzug.\n3. F\u00fcr die Arbeitsintegrationsprogramme des Sozialdepartements gilt eine eigene Regelung.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Besch\u00e4ftigung",
                "Gesundheit",
                "Arbeitsf\u00e4higkeit",
                "Personalkredite",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Budgetierung",
                "Arbeitsintegrationsprogramme",
                "Sozialdepartement"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 9bis",
        "title": "Case Management am Arbeitsplatz",
        "text": "1. Die Dienstabteilungen erm\u00f6glichen den Angestellten in beruflich und gesundheitlich schwierigen Situationen die zweckm\u00e4ssige Begleitung durch Case Managerinnen oder Case Manager.\n2. Die Case Managerinnen und Case Manager sind den Departementen bzw. Dienstabteilungen zugeteilt und administrativ deren Vorgesetzten unterstellt, in der Fallf\u00fchrung sind sie jedoch fachlich unabh\u00e4ngig.\n3. Die Case Managerinnen und Case Manager richten ihre T\u00e4tigkeiten auf die berufliche Reintegration bzw. Vermeidung von Invalidisierungen aus. Sie wahren dabei bestm\u00f6glich die Interessen der betreuten Personen. Im Falle von Abwesenheiten vertreten sie sich gegenseitig bei der Fallf\u00fchrung.\n4. HR Stadt Z\u00fcrich regelt die Budgetierung auf einer zentralen Institution, das Verfahren und die weiteren Einzelheiten f\u00fcr den Vollzug, insbesondere die Voraussetzungen f\u00fcr die Bewilligung von Reintegrationsstellen, sowie Beitr\u00e4ge und Vorsch\u00fcsse zur Finanzierung von weiteren Reintegrationsmassnahmen.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Case Management",
                "Arbeitsplatz",
                "Berufliche Reintegration",
                "Invalidisierungen",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Budgetierung",
                "Reintegrationsmassnahmen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 10",
        "title": "Mitwirkungsrechte und Sozialpartnerschaft",
        "text": "Die Stadt achtet die Mitwirkungsrechte des Personals, strebt eine partnerschaftliche Zusammenarbeit mit den Personalverb\u00e4nden an und gew\u00e4hrleistet Transparenz durch fr\u00fchzeitige und offene Informationen.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Mitwirkungsrechte",
                "Sozialpartnerschaft",
                "Personalverb\u00e4nde",
                "Transparenz",
                "Informationen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 11",
        "title": "Praxisberatung/Supervision usw.",
        "text": "1. Angestellte in schwierigen Arbeitssituationen k\u00f6nnen Praxisberatung wie z.B. Coaching oder Supervision durch Fachpersonen beantragen. Sie k\u00f6nnen dazu verpflichtet werden, wenn es beruflich notwendig ist.\n2. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Bewilligung bzw. Anordnung ist die Dienstchefin oder der Dienstchef.",
        "metadata": {
            "type": "Allgemeine Bestimmungen",
            "tags": [
                "Praxisberatung",
                "Supervision",
                "Coaching",
                "schwierige Arbeitssituationen",
                "Fachpersonen",
                "Bewilligung",
                "Dienstchefin",
                "Dienstchef"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 12",
        "title": "Stellenbeschreibungen",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs oder die von ihnen bezeichneten Angestellten erlassen f\u00fcr die Stellen in ihrem Bereich Stellenbeschreibungen, in denen Aufgaben und Befugnisse festgelegt sind. Die Stellenbeschreibungen bilden die Grundlage f\u00fcr die Zuordnung der Angestellten in die Funktionsstufen sowie f\u00fcr die Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4che.\n2. Die Stellenbeschreibungen werden periodisch \u00fcberpr\u00fcft und wenn n\u00f6tig angepasst.",
        "metadata": {
            "type": "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
            "tags": [
                "Stellenbeschreibungen",
                "Dienstchefinnen",
                "Dienstchefs",
                "Aufgaben",
                "Befugnisse",
                "Funktionsstufen",
                "Zielvereinbarungen",
                "Beurteilungsgespr\u00e4che"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 13",
        "title": "Stellen- und Einreihungsplan",
        "text": "1. Der Stellen- und Einreihungsplan entspricht der institutionellen Gliederung. Er enth\u00e4lt\n a) die Anzahl der Stellen und deren prozentualen Umfang;\n b) die Zuordnung jeder Stelle zu einer der 18 Funktionsstufen;\n c) eine dem Inhalt der Stelle entsprechende Funktionsbezeichnung.\n2. Die Stellen- und Einreihungspl\u00e4ne werden von den Dienstchefinnen und Dienstchefs oder den von ihnen bezeichneten Angestellten dezentral in den Dienstabteilungen erstellt und j\u00e4hrlich im Rahmen des Voranschlags und des zur Verf\u00fcgung stehenden Kredites \u00fcberpr\u00fcft.\n3. Die Stellenpl\u00e4ne werden bei HR Stadt Z\u00fcrich gef\u00fchrt.\n4. HR Stadt Z\u00fcrich erl\u00e4sst Richtlinien zur Erstellung und Bearbeitung der Stellenpl\u00e4ne.",
        "metadata": {
            "type": "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
            "tags": [
                "Stellenplan",
                "Einreihungsplan",
                "institutionelle Gliederung",
                "Funktionsstufen",
                "Dienstabteilungen",
                "HR Stadt Z\u00fcrich"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 14",
        "title": "Zuordnung der Stellen",
        "text": "1. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Zuordnung der Stellen zu den Funktionsstufen sind:\n a) der Stadtrat f\u00fcr die Departementssekret\u00e4rinnen, Departementssekret\u00e4re, Dienstchefinnen und Dienstchefs und die Leitungen der von ihm bezeichneten Fachstellen;\n b) die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher f\u00fcr die ihnen direkt unterstellten \u00fcbrigen Angestellten;\n c) die Dienstchefinnen und Dienstchefs f\u00fcr alle \u00fcbrigen Angestellten.\n2. Die Zuordnung der Stellen erfolgt aufgrund des Funktionsrasters und der Funktionsumschreibungen gem\u00e4ss Anhang B und ist nachvollziehbar zu dokumentieren.\n3. In Zweifelsf\u00e4llen haben die f\u00fcr die Zuordnung zust\u00e4ndigen Stellen die Stellungnahme von HR Stadt Z\u00fcrich einzuholen. Dieses kann im \u00dcbrigen zur Unterst\u00fctzung beigezogen werden.\n4. HR Stadt Z\u00fcrich pr\u00fcft die Stellen- und Einreihungspl\u00e4ne der Departemente und Dienstabteilungen summarisch und ist berechtigt, die \u00c4nderung von Zuordnungen zu verlangen, wenn diese offensichtlich falsch sind.\n5. Kommt keine Einigung \u00fcber die Zuordnung einer Stelle zustande, entscheidet die Vorsteherin oder der Vorsteher des Finanzdepartements.",
        "metadata": {
            "type": "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
            "tags": [
                "Zuordnung der Stellen",
                "Funktionsstufen",
                "Stadtrat",
                "Departementssekret\u00e4rinnen",
                "Dienstchefinnen",
                "Departementsvorsteherinnen",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Funktionsraster",
                "Funktionsumschreibungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 15",
        "title": "Ausschreibung",
        "text": "1. Die \u00f6ffentliche Ausschreibung von offenen Stellen erfolgt mindestens im Stellenanzeiger des amtlichen Publikationsorgans der Stadt und im st\u00e4dtischen Intranet. Ausgenommen sind Stellen mit Arbeitsort ausserhalb der Stadt Z\u00fcrich.\n2. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Ausschreibung ist die Anstellungsinstanz oder die von ihr bezeichnete Stelle.\n3. Stellenausschreibungen richten sich, von begr\u00fcndeten Ausnahmen abgesehen, an beide Geschlechter. Sie enthalten gegebenenfalls Hinweise auf die Eignung der Stelle f\u00fcr Teilzeitarbeit, f\u00fcr den beruflichen Wiedereinstieg, f\u00fcr Angestellte mit einer Behinderung oder darauf, dass zur Erh\u00f6hung des Frauenanteils vor allem in Kader- und technisch-handwerklichen Funktionen besonders grosses Interesse an Bewerbungen von Frauen besteht.\n4. Die Ausschreibung kann insbesondere unterbleiben,\n a) wenn die Stelle durch Bef\u00f6rderung oder Versetzung innerhalb der Verwaltung oder auf dem Weg der Berufung besetzt wird;\n b) in Bereichen, in denen auf Grund der erfahrungsgem\u00e4ss grossen Fluktuation oder des fehlenden Stellenmarktes andere Rekrutierungsmassnahmen einen gr\u00f6sseren Erfolg versprechen.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Ausschreibung",
                "offene Stellen",
                "Anstellungsinstanz",
                "Geschlechter",
                "Teilzeitarbeit",
                "beruflicher Wiedereinstieg",
                "Behinderung",
                "Frauenanteil",
                "Bef\u00f6rderung",
                "Versetzung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 16",
        "title": "St\u00e4dtische Personalvermittlung",
        "text": "1. Angestellte, die als Folge von Reorganisationsmassnahmen ihre Stelle verlieren, werden von der Dienstabteilung bei der st\u00e4dtischen Personalvermittlung angemeldet, sofern sie nicht ausdr\u00fccklich darauf verzichten.\n2. Die Dienstabteilungen haben vor der Neubesetzung von Stellen mit der Personalvermittlung Verbindung aufzunehmen und die gem\u00e4ss Abs. 1 gemeldeten Angestellten bei gen\u00fcgender Qualifikation priorit\u00e4r zu ber\u00fccksichtigen. Externe Personalwerbungsmassnahmen d\u00fcrfen nur erfolgen, wenn keine solchen Angestellten vermittelt werden k\u00f6nnen.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Personalvermittlung",
                "Reorganisationsmassnahmen",
                "Dienstabteilungen",
                "Neubesetzung",
                "Personalwerbung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 17",
        "title": "Beschaffung von Personendaten bei Dritten",
        "text": "1. Die Anstellungsinstanzen und die von ihnen erm\u00e4chtigten Angestellten k\u00f6nnen Referenzausk\u00fcnfte bei den Stellen einholen, die von der Bewerberin oder vom Bewerber angegeben werden. Andere Referenzausk\u00fcnfte d\u00fcrfen erst nach ausdr\u00fccklicher Zustimmung der Bewerberin oder des Bewerbers eingeholt werden.\n2. Personenregisterausz\u00fcge, Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen, grafologische Gutachten und andere Eignungsabkl\u00e4rungen d\u00fcrfen nur mit Einwilligung der Bewerberin oder des Bewerbers eingeholt oder durchgef\u00fchrt werden.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Personendaten",
                "Referenzausk\u00fcnfte",
                "Bewerber",
                "Personenregisterausz\u00fcge",
                "Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen",
                "grafologische Gutachten",
                "Eignungsabkl\u00e4rungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 18",
        "title": "\u00c4rztliche Eintrittsuntersuchung",
        "text": "1. Angestellte, die unbefristet f\u00fcr eine k\u00f6rperlich anstrengende T\u00e4tigkeit, den Fahrdienst oder andere Berufe mit besonderen gesundheitlichen Anforderungen vorgesehen sind, m\u00fcssen sich vertrauens\u00e4rztlich auf die gesundheitliche Eignung untersuchen lassen. Die Untersuchung kann auch auf Grund besonderer Umst\u00e4nde im Einzelfall angeordnet werden. Sie soll vor dem Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses erfolgen. Die Kosten werden von der Auftrag gebenden Dienstabteilung \u00fcbernommen.\n2. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs bestimmen, f\u00fcr welche Anstellungen eine vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung verlangt wird.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "\u00c4rztliche Untersuchung",
                "Eintrittsuntersuchung",
                "gesundheitliche Eignung",
                "Dienstabteilung",
                "gesundheitliche Anforderungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 19",
        "title": "Strafregisterauszug, polizeilicher F\u00fchrungsbericht",
        "text": "1. Die Anstellungsinstanzen oder die von ihnen erm\u00e4chtigten Angestellten k\u00f6nnen verlangen, dass Stellenbewerberinnen und -bewerber einen Strafregisterauszug vorlegen. Die Kosten werden zur\u00fcckerstattet.\n2. Von Bewerberinnen und Bewerbern f\u00fcr folgende Stellen kann zus\u00e4tzlich ein polizeilicher F\u00fchrungsbericht eingeholt werden:\n a) Dienstchefin oder Dienstchef;\n b) Stellvertretung einer Dienstchefin oder eines Dienstchefs;\n c) unmittelbar einer Departementsvorsteherin oder einem Departementsvorsteher bzw. einer Dienstchefin oder einem Dienstchef unterstellte Stabsstelle;\n d) Polizeidienst; Fahrdienst;\n e) p\u00e4dagogische, erzieherische und sozialtherapeutische Funktionen.\n3. Der F\u00fchrungsbericht gem\u00e4ss Abs. 2 muss sich auf stellenrelevante Fragen beschr\u00e4nken. Die Bewerberinnen und Bewerber sind vorg\u00e4ngig \u00fcber die Art der Fragen zu orientieren und m\u00fcssen schriftlich ihre Zustimmung erteilen. F\u00e4llt der Bericht belastend aus, ist den Bewerberinnen und Bewerbern das rechtliche Geh\u00f6r und das Einsichts- und Berichtigungsrecht einzur\u00e4umen.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Strafregisterauszug",
                "F\u00fchrungsbericht",
                "Anstellungsinstanzen",
                "Dienstchefin",
                "Polizeidienst",
                "p\u00e4dagogische Funktionen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 20",
        "title": "Schweizer B\u00fcrgerrecht",
        "text": "Das Schweizer B\u00fcrgerrecht ist f\u00fcr den bewaffneten Polizeidienst und f\u00fcr die Zivilstandsbeamtinnen und Zivilstandsbeamten erforderlich.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Schweizer B\u00fcrgerrecht",
                "Polizeidienst",
                "Zivilstandsbeamte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 21",
        "title": "Anstellungsmodalit\u00e4ten",
        "text": "1. Die Anstellungsverf\u00fcgung oder der Vertrag \u00fcber die Begr\u00fcndung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses enth\u00e4lt die wesentlichen individuellen Angaben zum Anstellungsverh\u00e4ltnis, die sich nicht aus dem Personalrecht direkt ergeben oder von dessen nicht zwingenden Bestimmungen vereinbarungsgem\u00e4ss abweichen.\n2. Beim Stellenantritt erhalten die Angestellten je ein Exemplar des Personalrechts und des Reglements der Pensionskasse. Die weiteren personalrechtlichen Bestimmungen k\u00f6nnen bei den Personaldiensten eingesehen und bezogen werden, ebenso sp\u00e4tere Aktualisierungen des Personalrechts und des Reglements der Pensionskasse.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Anstellungsmodalit\u00e4ten",
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
                "Personalrecht",
                "Pensionskasse"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 22",
        "title": "Anstellungsinstanzen",
        "text": "1. Der Stadtrat ist Anstellungsinstanz f\u00fcr die Stadtschreiberin oder den Stadtschreiber, die Rechtskonsulentin oder den Rechtskonsulenten, die Departementssekret\u00e4rinnen und Departementssekret\u00e4re, die Dienstchefinnen und Dienstchefs und deren Stellvertretungen sowie die Leitungen der von ihm bezeichneten Fachstellen.\n2. Die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher sind Anstellungsinstanz f\u00fcr die \u00fcbrigen ihnen direkt unterstellten Angestellten, sowie f\u00fcr die Angestellten der Funktionsstufe 15 und h\u00f6her, soweit sie diese Kompetenzen nicht an die Dienstchefinnen und Dienstchefs delegieren.\n3. Die Stadtschreiberin oder der Stadtschreiber und die Rechtskonsulentin oder der Rechtskonsulent des Stadtrates sind Anstellungsinstanz f\u00fcr die ihnen direkt unterstellten Angestellten.\n4. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs sind Anstellungsinstanz f\u00fcr alle \u00fcbrigen Angestellten.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Anstellungsinstanzen",
                "Stadtrat",
                "Stadtschreiber",
                "Rechtskonsulent",
                "Departementssekret\u00e4re",
                "Dienstchefs"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 23",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit der Anstellungsinstanzen",
        "text": "a) Allgemein\n1. Die Anstellungsinstanz ist zust\u00e4ndig f\u00fcr:\n a) die Anstellung und Festsetzung des Lohnes;\n b) die \u00c4nderung des Besch\u00e4ftigungsgrades;\n c) Versetzungen;\n d) das Ausrichten von einmaligen Verg\u00fctungen gem\u00e4ss Art. 68;\n e) die Gew\u00e4hrung von Urlaub gem\u00e4ss Art. 121 bis 140;\n f) die j\u00e4hrlichen Lohnanpassungen;\n g) die Funktionsstufenwechsel;\n h) die Entlassung aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis.\n2. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs sind erm\u00e4chtigt, die Kompetenzen gem\u00e4ss Abs. 1 an ihnen untergeordnete Angestellte zu delegieren. Ausgenommen sind Massnahmen, die f\u00fcr die Betroffenen eine unfreiwillige Lohneinbusse bewirken, sowie unfreiwillige Entlassungen aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Zust\u00e4ndigkeit",
                "Anstellungsinstanzen",
                "Anstellung",
                "Lohnfestsetzung",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Versetzungen",
                "Urlaub",
                "Lohnanpassungen",
                "Funktionsstufenwechsel",
                "Entlassung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 24",
        "title": "Besondere Zust\u00e4ndigkeitsvorschriften",
        "text": "1. Die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher sind zust\u00e4ndig f\u00fcr \u00c4nderungen des Besch\u00e4ftigungsgrades, die Gew\u00e4hrung von Zulagen und Einmalverg\u00fctungen, die Gew\u00e4hrung von Urlaub, die j\u00e4hrlichen Lohnanpassungen und von Funktionsstufenwechseln bei Angestellten, deren Anstellungsinstanz der Stadtrat ist.\n2. Soweit in den personalrechtlichen Bestimmungen Kompetenzen den Dienstchefinnen und Dienstchefs zugeordnet sind und nichts Abweichendes bestimmt wird, gilt diese Zuordnung sinngem\u00e4ss auch f\u00fcr die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher, die Stadtschreiberin oder den Stadtschreiber, die Rechtskonsulentin oder den Rechtskonsulenten des Stadtrates, die Departementssekret\u00e4rinnen und Departementssekret\u00e4re sowie die Leitungen der vom Stadtrat direkt angestellten Leitungen von Fachstellen mit Bezug auf die ihnen direkt unterstellten Angestellten.\n3. F\u00fcr die besonderen Anstellungsinstanzen gem\u00e4ss Art. 11 Abs. 1 lit. b PR gelten die personalrechtlichen Zust\u00e4ndigkeiten der Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher und der Dienstchefinnen und Dienstchefs, soweit nichts anderes bestimmt ist.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Zust\u00e4ndigkeitsvorschriften",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Zulagen",
                "Urlaub",
                "Lohnanpassungen",
                "Funktionsstufenwechsel"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 25",
        "title": "Anstellung mit \u00f6ffentlich-rechtlichem Vertrag",
        "text": "1. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Anstellung mit \u00f6ffentlich-rechtlichem Vertrag sind die Dienstchefinnen und Dienstchefs, soweit der Stadtrat oder die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher nichts anderes bestimmen.\n2. Die Anstellungsbedingungen sind im Rahmen von Art. 12 Abs. 1 PR festzulegen und m\u00fcssen mindestens den arbeitsrechtlichen Minimalanforderungen gem\u00e4ss OR entsprechen.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Anstellung",
                "\u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag",
                "Dienstchefs",
                "Anstellungsbedingungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 26",
        "title": "Ausbildungsverh\u00e4ltnisse",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs bezeichnen die Dienstzweige und Berufsrichtungen, in denen Lehr- und andere Ausbildungsverh\u00e4ltnisse begr\u00fcndet werden d\u00fcrfen, und bezeichnen die f\u00fcr den Vertragsabschluss und die Ausbildung verantwortlichen Personen.\n2. Lehrvertr\u00e4ge unterstehen dem \u00f6ffentlichen Recht, vorbeh\u00e4ltlich der zwingenden Bestimmungen des Obligationenrechts.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Ausbildungsverh\u00e4ltnisse",
                "Dienstzweige",
                "Berufsrichtungen",
                "Lehrvertr\u00e4ge"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 27",
        "title": "Angestellte, deren Lohn durch Drittmittel finanziert wird",
        "text": "Als Angestellte, deren Lohn durch Drittmittel finanziert wird, gelten auch Personen, die von der Stadt im Auftrag und mit Mitteln des Kantons oder des Bundes in speziell daf\u00fcr geschaffenen Organisationseinheiten besch\u00e4ftigt werden.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Drittmittel",
                "Lohnfinanzierung",
                "Kanton",
                "Bund"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 28",
        "title": "Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses",
        "text": "Das Arbeitsverh\u00e4ltnis beginnt am Tag des Eintrittes gem\u00e4ss Anstellungsverf\u00fcgung.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
                "Anstellungsverf\u00fcgung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 29",
        "title": "Verzicht auf Probezeit bei Stellenwechsel innerhalb der Stadt",
        "text": "Bei einem Stellenwechsel innerhalb der Stadtverwaltung darf keine neue Probezeit auferlegt werden.",
        "metadata": {
            "type": "Begr\u00fcndung",
            "tags": [
                "Probezeit",
                "Stellenwechsel",
                "Stadtverwaltung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 30",
        "title": "Aufl\u00f6sung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses vor Arbeitsaufnahme",
        "text": "Wird die Stelle ohne gen\u00fcgenden Rechtfertigungsgrund nicht angetreten oder wird vor Arbeitsbeginn ein Umstand bekannt, der als Grund f\u00fcr die sofortige Aufl\u00f6sung gen\u00fcgt, kann das Arbeitsverh\u00e4ltnis sofort aufgel\u00f6st werden.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis",
                "Aufl\u00f6sung",
                "Arbeitsaufnahme"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 31",
        "title": "K\u00fcndigungsfrist, Freistellung",
        "text": "1. Die Dauer der K\u00fcndigungsfrist richtet sich nach dem im Zeitpunkt der K\u00fcndigung laufenden Dienstjahr.\n2. Ausbildungsverh\u00e4ltnisse, die einer Anstellung vorangegangen sind, werden f\u00fcr die Berechnung der K\u00fcndigungsfrist nicht ber\u00fccksichtigt.\n3. Die zur K\u00fcndigung zust\u00e4ndige Instanz gem\u00e4ss Art. 11 PR kann Angestellte in begr\u00fcndeten F\u00e4llen w\u00e4hrend der K\u00fcndigungsfrist unter Weiterentrichtung des Lohnes freistellen. Anderweitig erzielter Verdienst ist dabei auf den st\u00e4dtischen Lohn anzurechnen, soweit nichts anderes vereinbart wird.\n4. Die Freistellung ist schriftlich zu vereinbaren oder zu verf\u00fcgen.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "K\u00fcndigungsfrist",
                "Freistellung",
                "Lohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 32",
        "title": "Fristenlauf bei K\u00fcndigung",
        "text": "Die K\u00fcndigungsfrist beginnt am Tag nach Empfang der K\u00fcndigung zu laufen. Ist sie f\u00fcr den vorgesehenen K\u00fcndigungstermin nicht eingehalten, wird die K\u00fcndigung auf den n\u00e4chst m\u00f6glichen Termin wirksam.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "K\u00fcndigung",
                "Fristenlauf"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 33",
        "title": "Entsch\u00e4digung bei missbr\u00e4uchlicher K\u00fcndigung im Sinne des Bundesgesetzes \u00fcber die Gleichstellung von Frau und Mann",
        "text": "Erweist sich eine K\u00fcndigung nachtr\u00e4glich als diskriminierend im Sinne des Bundesgesetzes \u00fcber die Gleichstellung von Frau und Mann, sind dessen Vorschriften bei der Festlegung der Entsch\u00e4digung mitzuber\u00fccksichtigen, wenn die oder der Angestellte von der Stadt nicht mehr weiterbesch\u00e4ftigt wird.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "K\u00fcndigung",
                "Diskriminierung",
                "Gleichstellung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 34",
        "title": "K\u00fcndigung im Zusammenhang mit der Leistung oder dem Verhalten",
        "text": "1. Sofern eine K\u00fcndigung auf Grund mangelnder Leistung oder unbefriedigenden Verhaltens in Aussicht genommen wird, ist dies der oder dem Angestellten zu er\u00f6ffnen. Die Bew\u00e4hrungsfrist betr\u00e4gt ab dem zweiten Anstellungsjahr in der Regel drei bis sechs Monate. Sie wird schriftlich angesetzt.\n2. Nach Ablauf der Bew\u00e4hrungsfrist ist ein weiteres Gespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren. Es wird ebenfalls dokumentiert.\n3. Soll die K\u00fcndigung ausgesprochen werden, r\u00e4umt die Anstellungsinstanz der oder dem Angestellten Gelegenheit zur in der Regel schriftlichen Stellungnahme ein. Ergeben sich aus der Anh\u00f6rung oder aus anderen Umst\u00e4nden erhebliche Zweifel an der Berechtigung der Vorw\u00fcrfe, trifft die Anstellungsinstanz die erforderlichen Abkl\u00e4rungen.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "K\u00fcndigung",
                "Leistung",
                "Verhalten",
                "Bew\u00e4hrungsfrist"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 35",
        "title": "Altersr\u00fccktritt",
        "text": "1. Der Altersr\u00fccktritt und die Absicht, den Besch\u00e4ftigungsgrad im Sinne der gestaffelten Pensionierung herabzusetzen, sind der Dienstabteilung zuhanden der Anstellungsinstanz unter Einhaltung der K\u00fcndigungsfrist anzuzeigen.\n2. Der gestaffelte Altersr\u00fccktritt kann in h\u00f6chstens drei Reduktionsschritten von je mindestens 20 Prozent der Normalarbeitszeit erfolgen. Der verbleibende Besch\u00e4ftigungsgrad muss mindestens 20 Prozent betragen. Die Modalit\u00e4ten richten sich nach den Rechtsgrundlagen der Pensionskasse.\n3. Die Anstellungsinstanz verf\u00fcgt den Altersr\u00fccktritt oder die Reduktion des Besch\u00e4ftigungsgrades auf Monatsende.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "Altersr\u00fccktritt",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Pensionierung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 36",
        "title": "Beendigung altershalber",
        "text": "1. Die Anstellungsinstanz teilt der oder dem Angestellten die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses altershalber auf das der Vollendung des 65. Altersjahres folgende Monatsende oder den gem\u00e4ss Art. 25 Abs. 2 PR festgelegten Zeitpunkt mit.\n2. Die Anordnung des Altersr\u00fccktritts vor Vollendung des 65. Altersjahres hat unter Einhaltung der K\u00fcndigungsfrist auf Monatsende zu erfolgen.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "Altersr\u00fccktritt",
                "Beendigung",
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 37",
        "title": "Abfindung oder Lohnfortzahlung bei unverschuldeter Entlassung",
        "text": "1. Die f\u00fcr die Aufl\u00f6sung des Anstellungsverh\u00e4ltnisses zust\u00e4ndige Instanz legt in der Entlassungsverf\u00fcgung auch die H\u00f6he der Abfindung gem\u00e4ss Art. 28 PR oder die Dauer der vollen Lohnfortzahlung gem\u00e4ss Art. 29 PR fest und begr\u00fcndet sie.\n2. HR Stadt Z\u00fcrich erl\u00e4sst Richtlinien zur Festlegung der Abfindungen.\n3. Bei dauernder Versetzung gem\u00e4ss Art. 34 PR ist f\u00fcr die Abfindung oder Lohnfortzahlung lediglich die Differenz zwischen dem h\u00f6heren alten und dem neuen Lohn zu ber\u00fccksichtigen.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "Abfindung",
                "Lohnfortzahlung",
                "Entlassung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 38",
        "title": "Sozialplan; Hilfestellung im Einzelfall und bei Stellenabbau",
        "text": "Als zus\u00e4tzliche Leistungen kommen insbesondere in Betracht:\na) Outplacement-Finanzierungen,\nb) Kostenbeteiligungen an gezielten Bildungsmassnahmen,\nc) Umschulungsmassnahmen,\nd) pers\u00f6nliche Begleitung bzw. Beratung der Angestellten durch spezialisierte Fachleute.",
        "metadata": {
            "type": "Beendigung",
            "tags": [
                "Sozialplan",
                "Stellenabbau",
                "Hilfestellung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 39",
        "title": "Dauernde Versetzung",
        "text": "1. Bei dauernder Versetzung in eine tiefere Funktionsstufe innerhalb der Dienstabteilung verf\u00fcgt die Anstellungsinstanz das neue Arbeitsverh\u00e4ltnis und legt eine allf\u00e4llige Abfindung gem\u00e4ss Art. 28 PR oder eine allf\u00e4llige Lohnfortzahlung gem\u00e4ss Art. 29 PR fest.\n2. Bei dauernder Versetzung in eine andere Dienstabteilung verf\u00fcgt die entlassende Dienstabteilung den Austritt und entrichtet eine allf\u00e4llige Abfindung gem\u00e4ss Art. 28 PR oder eine allf\u00e4llige Lohnfortzahlung gem\u00e4ss Art. 29 PR.",
        "metadata": {
            "type": "Vorsorgliche Massnahmen",
            "tags": [
                "Versetzung",
                "Funktionsstufe",
                "Abfindung",
                "Lohnfortzahlung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 40",
        "title": "L\u00fcckenloser \u00dcbertritt und l\u00fcckenlose Versetzung in eine neue Dienstabteilung",
        "text": "Der Eintritt in die neue Dienstabteilung hat nahtlos zu erfolgen. F\u00fcr einen allf\u00e4lligen Unterbruch zwischen alter und neuer Anstellung gew\u00e4hrt die neue Dienstabteilung einen unbezahlten Urlaub.",
        "metadata": {
            "type": "Vorsorgliche Massnahmen",
            "tags": [
                "\u00dcbertritt",
                "Versetzung",
                "Dienstabteilung",
                "unbezahlter Urlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 41",
        "title": "Vorsorgliche Massnahmen",
        "text": "1. Aus wichtigen Gr\u00fcnden kann die Anstellungsinstanz Angestellten Aufgaben vorsorglich teilweise oder ganz entziehen oder ihnen bis auf weiteres andere Arbeiten zuweisen. Die Massnahme ist schriftlich zu begr\u00fcnden.\n2. In dringenden F\u00e4llen ist dazu jede vorgesetzte Stelle berechtigt. Sie hat die Massnahme unverz\u00fcglich von der Anstellungsinstanz best\u00e4tigen zu lassen, sofern sie nicht sofort wieder wegf\u00e4llt.",
        "metadata": {
            "type": "Vorsorgliche Massnahmen",
            "tags": [
                "vorsorgliche Massnahmen",
                "Anstellungsinstanz",
                "Arbeiten zuweisen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 42",
        "title": "Schutz vor ungerechtfertigten Angriffen, Kostenersatz, Prozesskostenvorsch\u00fcsse",
        "text": "1. Werden Angestellte im Zusammenhang mit der Aus\u00fcbung ihres Dienstes auf dem Rechtsweg belangt oder erweist sich zur Wahrung ihrer Rechte gegen\u00fcber Dritten die Beschreitung des Rechtsweges als notwendig, so \u00fcbernimmt die Stadt mindestens die Kosten des erstinstanzlichen Rechtsschutzes. Die betroffene Person informiert die Dienstchefin oder den Dienstchef so rasch als m\u00f6glich. Ausgenommen sind Auseinandersetzungen um geringf\u00fcgige \u00dcbertretungen, die f\u00fcr Angestellte keine nachteiligen dienstlichen Folgen haben. Die Meldung kann auch durch die Personalverb\u00e4nde nach Einleitung oder Abschluss des Verfahrens erfolgen.\n2. Zust\u00e4ndig f\u00fcr den Kostenersatz und Prozesskostenvorsch\u00fcsse bis Fr. 10 000.\u2013 sind die Dienstchefinnen und Dienstchefs bzw. die Departementssekret\u00e4rinnen und Departementssekret\u00e4re, f\u00fcr h\u00f6heren Kostenersatz die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher.\n3. In Auseinandersetzungen, bei denen die Stadt Gegenpartei ist, bezahlt diese angemessenen Ersatz f\u00fcr die den Angestellten erwachsenden Kosten, wenn diesen keine schuldhafte Pflichtverletzung nachgewiesen wird. Bez\u00fcglich Kostenersatz gilt Abs. 2 sinngem\u00e4ss.\n4. Ergibt das Verfahren, dass Angestellte die Dienstpflichten vors\u00e4tzlich oder grobfahrl\u00e4ssig verletzt haben, k\u00f6nnen sie zur R\u00fcckerstattung der Kosten verpflichtet werden.\n5. Diese Bestimmungen sind auch nach der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses anwendbar.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Rechtsschutz",
                "Kostenersatz",
                "Prozesskostenvorsch\u00fcsse"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 43",
        "title": "Parit\u00e4tische Schlichtungsstelle",
        "text": "1. Die Angestellten k\u00f6nnen die Schlichtungsstelle unabh\u00e4ngig von der Rekurserhebung innert 10 Tagen ab Erhalt der begr\u00fcndeten Verf\u00fcgung anrufen.\n2. Das Verfahren und die Zusammensetzung richten sich nach dem Reglement \u00fcber die Parit\u00e4tische Schlichtungsstelle.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Schlichtungsstelle",
                "Verfahren"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 44",
        "title": "Personalakten",
        "text": "1. Personalakten sind alle Dokumente, die sich mit Angestellten und ihrem Arbeitsverh\u00e4ltnis befassen.\n2. Zu den Personalakten geh\u00f6ren insbesondere:\n a) der Personalbogen und andere Akten mit Personalien und Angaben \u00fcber pers\u00f6nliche Verh\u00e4ltnisse;\n b) Bewerbungsunterlagen;\n c) Akten, die im Rahmen des Anstellungsverfahrens angelegt werden, wie zus\u00e4tzlich eingeholte Informationen, grafologische Gutachten, Aktennotizen \u00fcber andere Eignungsabkl\u00e4rungen, Referenzausk\u00fcnfte und Anstellungsgespr\u00e4che, Ausz\u00fcge aus dem Strafregister, polizeiliche F\u00fchrungsberichte gem\u00e4ss Art. 19, Ausz\u00fcge aus dem Personenregister;\n d) Verf\u00fcgungen sowie die dazu geh\u00f6renden Akten;\n e) Akten \u00fcber den Lohn und Versicherungen;\n f) Akten \u00fcber Ferien, Urlaub und andere Dienstaussetzungen sowie \u00fcber Nebenbesch\u00e4ftigungen und \u00f6ffentliche \u00c4mter;\n g) Dokumente \u00fcber Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4che und andere Mitarbeiterinnen- und Mitarbeiterbeurteilungen im Original;\n h) Akten \u00fcber Aus-, Fort- und Weiterbildung sowie Karriereplanung;\n i) \u00e4rztliche Zeugnisse und Gutachten;\n j) Korrespondenz zwischen Angestellten und Arbeitgeber;\n k) Akten \u00fcber besondere Ereignisse und Verfahren;\n l) Arbeitszeugnisse.\n3. Keine Personalakten stellen Akten und Unterlagen dar, die von Case Managerinnen und Case Managern bei der Fallbearbeitung erstellt werden. Sie werden nicht im Personaldossier abgelegt.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personalakten",
                "Dokumentation"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 45",
        "title": "Personaldossier",
        "text": "1. F\u00fcr alle Angestellten wird ein Personaldossier gef\u00fchrt. Es umfasst s\u00e4mtliche Personalakten \u00fcber diese Person.\n2. Ausserhalb des Personaldossiers d\u00fcrfen keine Personalakten gef\u00fchrt werden. Ausgenommen sind Aktennotizen, die ausschliesslich zum eigenen Gebrauch, als pers\u00f6nliche Arbeitshilfe oder Ged\u00e4chtnisst\u00fctze bestimmt sind und anderen Stellen nicht bekannt gegeben werden d\u00fcrfen. Sie sind zu vernichten, wenn\n a) sie in ihrer urspr\u00fcnglichen oder einer anderen Form zum Personaldossier gegeben werden;\n b) sie ihren Zweck erf\u00fcllt oder ihre Aktualit\u00e4t verloren haben;\n c) die oder der Angestellte die Stelle wechselt;\n d) seit der Erstellung zwei Jahre vergangen sind.\n3. Niemand darf sein eigenes Personaldossier f\u00fchren.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personaldossier",
                "Dokumentation"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 46",
        "title": "Elektronisch gef\u00fchrte Datensammlungen",
        "text": "Die Bestimmungen \u00fcber die Personalakten und Personaldossiers sowie \u00fcber die Beschaffung, Bekanntgabe und Aufbewahrung von Personendaten gelten auch f\u00fcr elektronisch gef\u00fchrte Datensammlungen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Datensammlungen",
                "Elektronisch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 47",
        "title": "Organisatorische und technische Massnahmen",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs bezeichnen die zur F\u00fchrung der Personaldossiers zust\u00e4ndigen Stellen und regeln den Zugriff.\n2. Die Personalakten sind vor dem Zugriff, der Einsichtnahme und vor Ver\u00e4nderungen durch unbefugte Personen zu sch\u00fctzen, insbesondere wenn sie zur Bearbeitung von Personalgesch\u00e4ften versandt werden m\u00fcssen. Sie werden verschlossen aufbewahrt.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Organisatorische Massnahmen",
                "Technische Massnahmen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 48",
        "title": "Einsicht in eigene Personendaten",
        "text": "1. Die Angestellten k\u00f6nnen Auskunft dar\u00fcber verlangen, welche Daten \u00fcber sie bearbeitet werden.\n2. Die Auskunft darf aufgeschoben, eingeschr\u00e4nkt oder verweigert werden, wenn eine gesetzliche Bestimmung, \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen oder \u00fcberwiegende sch\u00fctzenswerte Interessen Dritter dies verlangen.\n3. Wenn die Auskunft zu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4ssigen Verwaltungsaufwand f\u00fchren w\u00fcrde, kann sie vom Nachweis eines sch\u00fctzenswerten Interesses der oder des Gesuch stellenden Angestellten abh\u00e4ngig gemacht werden.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personendaten",
                "Einsicht"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 49",
        "title": "Recht auf Berichtigung eigener Personendaten",
        "text": "1. Angestellte, die ein sch\u00fctzenswertes Interesse haben, k\u00f6nnen verlangen, dass\n a) das widerrechtliche Bearbeiten von Personendaten unterlassen wird;\n b) die Folgen eines widerrechtlichen Bearbeitens beseitigt werden;\n c) die Widerrechtlichkeit des Bearbeitens festgestellt wird.\n2. Insbesondere k\u00f6nnen Sie verlangen, dass\n a) Daten berichtigt oder vernichtet werden;\n b) der Entscheid oder die Berichtigung Dritten in geeigneter Form bekannt gegeben wird.\n3. Kann weder die Richtigkeit noch die Unrichtigkeit von Daten bewiesen werden, ist bei den Daten ein entsprechender Vermerk anzubringen.\n4. Bestreitet die zust\u00e4ndige Stelle die Unrichtigkeit von Daten, obliegt ihr der Beweis f\u00fcr die Richtigkeit, wenn der Beweis der oder dem Gesuch stellenden Angestellten nicht ohne weiteres zugemutet werden kann.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personendaten",
                "Berichtigung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 50",
        "title": "Bekanntgabe von Personendaten",
        "text": "Antr\u00e4gen zu Personalgesch\u00e4ften an die zust\u00e4ndige Stelle sind die zur Beurteilung notwendigen Personalakten beizulegen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personendaten",
                "Bekanntgabe"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 51",
        "title": "Aufbewahrung der Daten",
        "text": "1. Personaldossiers sind durch die zur F\u00fchrung zust\u00e4ndige Stelle periodisch zu \u00fcberpr\u00fcfen. Personalakten, die weder f\u00fcr die Aufgabe der betreffenden Stelle noch f\u00fcr die Abwicklung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder zur Erstellung eines Arbeitszeugnisses geeignet und notwendig sind, werden vernichtet. Vorbehalten bleiben die Vorschriften zur \u00dcbergabe von Akten an das Stadtarchiv gem\u00e4ss Archivreglement.\n2. Bei Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder beim Wechsel in eine andere Dienstabteilung werden aus dem Personaldossier alle Unterlagen entfernt, die nicht mehr auf Grund gesetzlicher Aufbewahrungspflichten, f\u00fcr die Erteilung von Referenzausk\u00fcnften oder im Zusammenhang mit Anspr\u00fcchen der oder des Angestellten aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis notwendig oder geeignet sind.\n3. Die noch notwendigen Unterlagen werden anschliessend w\u00e4hrend einer Dauer von zehn Jahren nach Ablauf des Austrittsjahres verschlossen aufbewahrt.\n4. Akten, deren Aufbewahrungsfrist abgelaufen ist und die nicht dem Stadtarchiv \u00fcbergeben werden m\u00fcssen, sind zu vernichten.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personaldaten",
                "Aufbewahrung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 52",
        "title": "Verbot der Weitergabe von Personaldossiers an andere Dienstabteilungen",
        "text": "Beim stadtinternen Stellenwechsel d\u00fcrfen die Personaldossiers nicht an die neue Dienstabteilung weitergegeben werden. Die Behandlung der Personaldossiers richtet sich nach Art. 51 Abs. 2 bis 4.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personaldossiers",
                "Weitergabe"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 53",
        "title": "Zentrales Personalinformationssystem",
        "text": "1. Das zentrale Personalinformationssystem dient der Lohnverarbeitung, der Unterst\u00fctzung einer einheitlichen Anwendung des Personalrechts, dem strategischen Personalcontrolling, der Erstellung der Personal- und Lohnstatistik sowie dem Verkehr mit den Sozialversicherungen und der st\u00e4dtischen Pensionskasse.\n2. Im zentralen Personalinformationssystem d\u00fcrfen folgende Personendaten der Angestellten bearbeitet werden:\n a) Name, Adresse, Telefonnummer, Geburtsdatum und Zivilstand;\n b) Staatsangeh\u00f6rigkeit, B\u00fcrgerort und Niederlassungsstatus ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6riger;\n c) Geburtsdaten der Ehe- bzw. Lebenspartnerinnen oder -partner der Angestellten auf deren Wunsch;\n d) die notwendigen Daten zum Verkehr mit den Sozialversicherungstr\u00e4gern und zur Erhebung der Quellensteuer;\n e) Hinweise auf andere Arbeitsverh\u00e4ltnisse;\n f) f\u00fcr den Bezug von Kinderzulagen: Name, Geburtsdatum und gesetzliche Vertreterin oder gesetzlicher Vertreter des Kindes, der oder dem die Kinderzulage ausgerichtet wird.\n3. Zus\u00e4tzlich werden die Daten zum Arbeitsverh\u00e4ltnis und zur Stelle bearbeitet, soweit dies f\u00fcr die Zweckbestimmung gem\u00e4ss Abs. 1 notwendig ist, insbesondere die Daten \u00fcber Eintritt und Anstellungsdauer, Einreihung und Lohn einschliesslich Lohnsteuerung, Besch\u00e4ftigungsgrad, Zulagen und Zahlungsmodalit\u00e4ten.\n4. Die erhobenen Daten d\u00fcrfen getrennt nach Geschlechtern ausgewertet werden.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Personalinformationssystem",
                "Personendaten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 54",
        "title": "Dezentrale Personalinformationssysteme",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs regeln die Zugriffsrechte auf die dezentralen Personalinformationssysteme, die in ihren Bereichen ben\u00fctzt oder gef\u00fchrt werden.\n2. In dezentralen Personalinformationssystemen d\u00fcrfen nur Personendaten aus dem eigenen Bereich bearbeitet werden. Es k\u00f6nnen entsprechende Daten aus dem zentralen Personalinformationssystem \u00fcbernommen und zus\u00e4tzliche Daten zu folgenden Informationen verarbeitet werden:\n a) Stellenbeschreibung;\n b) Ausbildung und berufliche Laufbahn;\n c) Personalentwicklung und -f\u00f6rderung, insbesondere Aus-, Fort- und Weiterbildung;\n d) Absenzen und Urlaube;\n e) Bez\u00fcge der Angestellten wie Dienstkleider oder Schl\u00fcssel;\n f) Bewilligungen, wie f\u00fcr Nebenbesch\u00e4ftigungen und \u00f6ffentliche \u00c4mter;\n g) Zielvereinbarungs- und Beurteilungsdokumente;\n h) weitere im Rahmen des Personalcontrollings notwendige Angaben.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Dezentrale Personalinformationssysteme",
                "Personendaten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 55",
        "title": "Ben\u00fctzung technischer Einrichtungen",
        "text": "1. Bei der Ben\u00fctzung technischer Einrichtungen wie insbesondere Telefonanlagen sowie EDV-Systemen d\u00fcrfen die f\u00fcr den dienstlichen Gebrauch geeigneten und erforderlichen Daten aufgezeichnet werden.\n2. Daten \u00fcber die private Ben\u00fctzung dieser Einrichtungen d\u00fcrfen nur zur Geb\u00fchrenverrechnung erhoben werden.\n3. Eine Aufzeichnung oder Auswertung der Daten zur \u00dcberwachung und Kontrolle der Angestellten ist durch organisatorische und technische Massnahmen zu unterbinden.\n4. Gestattet ist die Aufzeichnung und Auswertung von Daten oder Gespr\u00e4chen in Kundenservice-Zentralen, wenn sie im Hinblick auf die Qualit\u00e4tsf\u00f6rderung erfolgt. Die Art der Kontrolle muss jedoch offengelegt werden. Gelegentliche Privatgespr\u00e4che der Angestellten sind von den Massnahmen in geeigneter Weise auszuschliessen.\n5. Bei begr\u00fcndetem Verdacht auf missbr\u00e4uchliche private Ben\u00fctzung k\u00f6nnen die Dienstchefinnen und Dienstchefs befristete Kontrollen ank\u00fcndigen und durchf\u00fchren. Sie d\u00fcrfen daf\u00fcr geeignete Systemspezialistinnen und -spezialisten beiziehen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Technische Einrichtungen",
                "\u00dcberwachung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 55bis",
        "title": "Datenbearbeitungen bei Case Management am Arbeitsplatz",
        "text": "1. Die Case Managerin oder der Case Manager f\u00fchrt mit schriftlicher Einwilligung der betreuten Person ein eigenes, von den Personalakten getrenntes Dossier zum Case Management am Arbeitsplatz, welches alle f\u00fcr den Fall wesentlichen Informationen beinhaltet.\n2. Die Case Managerin oder der Case Manager sorgt daf\u00fcr, dass die betreute Person \u00fcber den aktuellen Stand der Fallf\u00fchrung und den Inhalt des Falldossiers informiert ist. Die Arbeitgeberin wird periodisch \u00fcber den Stand der Fallf\u00fchrung orientiert.\n3. Jede Bekanntgabe von Informationen aus dem Falldossier an Drittpersonen bedarf der vorg\u00e4ngigen Einwilligung durch die betreute Person.\n4. Bei Abschluss des Falles ist das Falldossier f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren von der Case Managerin oder dem Case Manager verschlossen aufzubewahren. Danach ist das Falldossier zu vernichten, sofern die betreute Person keine Aush\u00e4ndigung an sie verlangt hat und es nicht dem Stadtarchiv \u00fcbergeben werden muss.",
        "metadata": {
            "type": "Rechtsschutz, Datenschutz",
            "tags": [
                "Case Management",
                "Datenschutz"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 56",
        "title": "Lohnskala, Jahreslohn",
        "text": "1. Die Jahresl\u00f6hne der Funktionsstufen 1 bis 18 richten sich bei voller Besch\u00e4ftigung nach der im Anhang A enthaltenen Lohnskala, die integrierender Bestandteil dieser Ausf\u00fchrungsbestimmungen ist.\n2. Bei teilweiser Besch\u00e4ftigung wird der Lohn anteilm\u00e4ssig ausgerichtet.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnskala",
                "Jahreslohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 57",
        "title": "Jahreslohn, 13. Monatslohn",
        "text": "1. Der Jahreslohn setzt sich aus 12 Monatsl\u00f6hnen und dem 13. Monatslohn zusammen. Der 13. Monatslohn wird mit dem Novemberlohn ausgerichtet.\n2. Bei Ein- oder Austritt im Laufe des Kalenderjahres wird der 13. Monatslohn anteilm\u00e4ssig ausgerichtet. Unbezahlte und teilweise bezahlte Urlaube bewirken eine anteilm\u00e4ssige K\u00fcrzung des 13. Monatslohnes.\n3. Beim Austritt oder beim stadtinternen Stellenwechsel wird der Anteil am 13. Monatslohn mit dem letzten Monatslohn vor dem Stellenwechsel ausgerichtet.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Jahreslohn",
                "Monatslohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 58",
        "title": "Monats- und Stundenlohn",
        "text": "1. Bei gleichbleibendem Besch\u00e4ftigungsgrad erfolgt die Bezahlung der Angestellten im Monatslohn. Bei geringem und gleichzeitig unregelm\u00e4ssigem Besch\u00e4ftigungsgrad kann sie im Stundenlohn erfolgen.\n2. In den Stundenlohn wird der Anteil am 13. Monatslohn eingerechnet. Angestellte im Schichtdienst haben Anspruch auf Entsch\u00e4digung s\u00e4mtlicher Ruhetage gem\u00e4ss Art. 169. Die Entsch\u00e4digung wird mit dem Stundenlohn ausbezahlt. Der Ferienanspruch wird gem\u00e4ss Art. 118 tageweise berechnet.\n3. Die Abgeltung des Ferienanspruchs durch einen Lohnzuschlag ist nur f\u00fcr Angestellte im Stundenlohn zul\u00e4ssig, die f\u00fcr l\u00e4ngstens sechs Monate oder mit einem durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Besch\u00e4ftigungsgrad von weniger als 30 Prozent angestellt sind.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Monatslohn",
                "Stundenlohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 59",
        "title": "Barabgeltung der Ferien",
        "text": "1. Nicht bezogene Ferien werden grunds\u00e4tzlich nicht bar abgegolten. Ausgenommen bleibt die Barabgeltung im Austrittsjahr, wenn das Arbeitsverh\u00e4ltnis unter Wahrung der K\u00fcndigungsfrist aufgel\u00f6st wurde, die Ferien jedoch aus dienstlichen oder triftigen pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist nicht mehr bezogen werden konnten und die Anstellungsinstanz damit einverstanden ist.\n2. Ferien, die beim Austritt in Folge dauernder Invalidit\u00e4t noch nicht bezogen sind, werden verg\u00fctet.\n3. Ferien, die beim Tod der oder des Angestellten noch nicht bezogen sind, werden den Hinterbliebenen ausbezahlt.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Barabgeltung",
                "Ferien"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 60",
        "title": "Funktionsraster und Funktionsstufen",
        "text": "Der Funktionsraster und die Funktionsumschreibungen sind als Anhang B integrierender Bestandteil dieser Ausf\u00fchrungsbestimmungen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Funktionsraster",
                "Funktionsstufen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 61",
        "title": "Verlauf der Lohnb\u00e4nder; nutzbare Erfahrung",
        "text": "Der Mittelwert jedes Lohnbandes steigt zur Abgeltung der nutzbaren Erfahrung in den ersten f\u00fcnf Jahren um je 2,5 Prozent, in den folgenden f\u00fcnf Jahren um je 1,5 Prozent und in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren um je 0,5 Prozent. F\u00fcr alle weiteren Jahre bleibt er konstant.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnb\u00e4nder",
                "nutzbare Erfahrung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 62",
        "title": "Anfangslohn",
        "text": "1. Die f\u00fcr die Funktion nutzbare berufliche und ausserberufliche Erfahrung wird angemessen mitber\u00fccksichtigt, soweit sie f\u00fcr die Funktion von Bedeutung ist und \u00fcber das von ihr minimal geforderte Mass an Praxiskenntnissen hinausgeht. Ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen insbesondere:\n a) berufliche Erfahrung in gleicher oder \u00e4hnlicher Funktion;\n b) fr\u00fchere berufliche Erfahrung bei Wiedereinstieg in den Beruf;\n c) ausserberufliche Erfahrung aus Freiwilligenarbeit, Familienarbeit und sonstigen Erziehungs- und Betreuungsaufgaben. HR Stadt Z\u00fcrich erl\u00e4sst Richtlinien.\n2. Der Anfangslohn wird grunds\u00e4tzlich auf dem Mittelwertsverlauf der Funktionsstufe festgelegt.\n3. Der Anfangslohn wird \u00fcber dem Mittelwertsverlauf der Funktionsstufe festgelegt, wenn die Leistungsprognose \u00fcberdurchschnittlich ist.\n4. Der Anfangslohn wird unter dem Mittelwertsverlauf der Funktionsstufe festgelegt, wenn noch nicht alle an die Funktion gestellten Anforderungen erf\u00fcllt sind.\n5. Sind die Anforderungen an die Funktion noch nicht erf\u00fcllt, kann die oder der Angestellte vorerst der n\u00e4chst tieferen Funktionsstufe zugeteilt werden.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Anfangslohn",
                "Erfahrung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 63",
        "title": "L\u00f6hne in Lehr- und Ausbildungsverh\u00e4ltnissen und nach Abschluss von Lehre, Studium oder sonstiger beruflicher Ausbildung",
        "text": "1. F\u00fcr die Angestellten in Lehr- und Ausbildungsverh\u00e4ltnissen setzt die Vorsteherin oder der Vorsteher des Finanzdepartements L\u00f6hne ohne Leistungskomponenten fest.\n2. Der Anfangslohn nach Abschluss von Lehre, Studium oder anderer beruflicher Ausbildung wird bei fehlender Berufserfahrung entsprechend der Situation auf dem Arbeitsmarkt festgelegt.\n3. F\u00fcr Arbeitsverh\u00e4ltnisse mit erheblichem Aus- oder Weiterbildungsanteil, namentlich f\u00fcr die Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Assistenz\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten w\u00e4hrend der \u00fcblichen, geforderten Weiterbildung und Arbeit in den ersten Jahren nach dem Studium, regelt der Stadtrat die Modalit\u00e4ten entsprechend den besonderen Gegebenheiten. Er ber\u00fccksichtigt dabei die Regelungen des Kantons und einschl\u00e4giger berufsspezifischer Weiterbildungsordnungen. Vorbehalten bleiben Regelungen durch einen f\u00fcr die Stadt geltenden Gesamtarbeitsvertrag.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lehrverh\u00e4ltnisse",
                "Ausbildungsverh\u00e4ltnisse",
                "Berufserfahrung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 64",
        "title": "Information",
        "text": "Angestellte haben Anspruch darauf, bei Stellenantritt oder \u00dcbernahme einer neuen Funktion in einem Gespr\u00e4ch \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Zuordnung der Funktion gem\u00e4ss Stellenplan und die m\u00f6gliche Lohnentwicklung unter Hinweis auf die Einflusskriterien wie Zuwachs an nutzbarer Erfahrung und j\u00e4hrliche Leistungsbeurteilung informiert zu werden.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Information",
                "Stellenantritt",
                "Lohnentwicklung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 65",
        "title": "Ver\u00e4nderung der Lohnskala auf Grund der Teuerung; individuelle Lohnanpassungen",
        "text": "1. Die Anpassungen der Lohnskala und der L\u00f6hne erfolgen j\u00e4hrlich auf den 1. April.\n2. Bei der individuellen Anpassung der L\u00f6hne ist auf die Gesamtbeurteilung von Zielerreichung, Leistung und Verhalten innerhalb der massgebenden Beurteilungsperiode abzustellen. Die Beurteilungsgespr\u00e4che sind bis Ende Dezember durchzuf\u00fchren.\n3. Die einzelnen Betriebe treffen geeignete Massnahmen, um sicherzustellen, dass die Zielformulierungen und Beurteilungen nach einheitlichen Massst\u00e4ben erfolgen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnskala",
                "Teuerung",
                "individuelle Lohnanpassungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 66",
        "title": "Lohnentwicklung innerhalb einer Funktionsstufe, Mitteilung",
        "text": "1. Der Lohn wird innerhalb des Lohnbandes auf Grund der vom Stadtrat beschlossenen Richtlinien leistungsabh\u00e4ngig angepasst.\n2. F\u00e4llt der neue Lohn gleich aus wie der bisherige oder steigt er an, erfolgt die Mitteilung mittels Brief ohne Unterschrift. Angestellte, die mit diesem Lohn nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen bis Ende Mai eine anfechtbare Verf\u00fcgung verlangen.\n3. Ist der neue Lohn tiefer als der bisherige, ist er von der Anstellungsinstanz gem\u00e4ss Art. 11 PR zu verf\u00fcgen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnentwicklung",
                "Funktionsstufe",
                "Mitteilung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 67",
        "title": "Funktionsstufenwechsel",
        "text": "1. Beim Wechsel in eine h\u00f6here Funktionsstufe wird der neue Lohn unter Ber\u00fccksichtigung der anrechenbaren nutzbaren Erfahrung f\u00fcr die \u00fcbernommene Funktion und gest\u00fctzt auf eine Leistungsprognose innerhalb der neuen Funktionsstufe so festgesetzt, dass eine angemessene Lohnerh\u00f6hung resultiert.\n2. Beim Wechsel in eine tiefere Funktionsstufe wird der neue Lohn unter Ber\u00fccksichtigung der anrechenbaren nutzbaren Erfahrung f\u00fcr die Funktion und gest\u00fctzt auf eine Leistungsprognose festgesetzt.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Funktionsstufenwechsel",
                "Lohnerh\u00f6hung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 68",
        "title": "Einmalige Verg\u00fctung",
        "text": "1. Einzelnen Angestellten und Angestelltengruppen, die besonders gute, nicht bereits mit dem Lohn abgegoltene Leistungen erbringen, kann die Anstellungsinstanz folgende Einmalverg\u00fctungen ausrichten:\n a) Pr\u00e4mie f\u00fcr besonders gut und effizient gel\u00f6ste Aufgaben;\n b) Pr\u00e4mie f\u00fcr die vor\u00fcbergehende \u00dcbernahme einer Stellvertretung;\n c) Pr\u00e4mie f\u00fcr die kurzfristige zus\u00e4tzliche \u00dcbernahme eines ganzen oder teilweisen Arbeitspensums aus einer vor\u00fcbergehend nicht oder nur teilweise wieder besetzten Stelle oder aus freien Stellenprozenten durch die \u00fcbrigen Angestellten, soweit nicht \u00dcberzeitentsch\u00e4digungen gew\u00e4hrt werden;\n d) Spontanpr\u00e4mien beispielsweise in Form von Gutscheinen, bezahlten Urlaubstagen oder Naturalleistungen.\n2. Zu Pr\u00e4mien von mehr als 5 Prozent des Jahreslohnes ist die Zustimmung der Departementsvorsteherin oder des Departementsvorstehers einzuholen.\n3. Die Einmalverg\u00fctungen k\u00f6nnen unmittelbar nach Abschluss der Aufgabe oder sp\u00e4ter ausgerichtet werden.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Einmalige Verg\u00fctung",
                "Pr\u00e4mie"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 70",
        "title": "Berechnung, Art der Lohnauszahlung",
        "text": "Bei Ein- oder Austritt von Angestellten im Monatslohn im Laufe eines Monats wird f\u00fcr jeden Tag, an dem das Arbeitsverh\u00e4ltnis besteht, 1/31, 1/30, 1/28 (oder 1/29) des massgebenden Monatslohns bezahlt.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnauszahlung",
                "Berechnung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 71",
        "title": "Beginn des Lohnanspruchs",
        "text": "1. Beginnt das Arbeitsverh\u00e4ltnis mit einem Monatsanfang, der auf einen arbeitsfreien Tag f\u00e4llt, wird der Lohn f\u00fcr den vollen Monat ausgerichtet, vorausgesetzt, dass die Arbeit am ersten darauf folgenden Arbeitstag aufgenommen wird.\n2. Beginnt das Arbeitsverh\u00e4ltnis mit einem Wochenbeginn, der auf einen arbeitsfreien Tag f\u00e4llt, wird der Lohn ab Montag ausgerichtet, sofern die Arbeit am n\u00e4chst folgenden Tag aufgenommen wird.\n3. In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen wird der Lohn ab dem ersten Arbeitstag ausgerichtet. Vorbehalten bleibt Art. 77.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnanspruch",
                "Arbeitsbeginn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 72",
        "title": "Ende des Lohnanspruchs",
        "text": "1. Bei Austritt auf Monatsende wird der Lohn bis und mit dem letzten Kalendertag ausgerichtet, auch wenn dieser auf einen Samstag, Sonntag oder Feiertag f\u00e4llt.\n2. Bei Austritt auf Ende einer Woche innerhalb eines Monats wird der Lohn bis und mit Sonntag ausgerichtet.\n3. In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen wird der Lohn bis zum letzten Arbeitstag berechnet; folgt direkt anschliessend an den letzten Arbeitstag ein Feiertag, wird dieser noch einbezogen.\n4. Die vorstehenden Abs. 1 bis 3 gelten sinngem\u00e4ss auch bei Todesf\u00e4llen, bei Stellenwechsel innerhalb der Stadtverwaltung, bei Entlassungen und bei K\u00fcrzung oder Entzug des Lohnes infolge vorsorglicher Versetzung oder Freistellung. Vorbehalten bleiben die Bestimmungen \u00fcber die Lohnnachzahlung gem\u00e4ss Art. 95.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnanspruch",
                "Arbeitsende"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 73",
        "title": "Abgeltung von Ferien und Ruhetagen am Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses",
        "text": "1. Am Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses verf\u00fcgt die Anstellungsinstanz die Verg\u00fctung von nicht bezogenen Ferien- und Ruhetagen mit je 1/260 des Jahreslohnes, unter Vorbehalt von Abs. 2.\n2. Ferien- und Ruhetagsguthaben verfallen, wenn die Aufl\u00f6sung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses durch die Angestellten fristlos erfolgt.\n3. Zuviel bezogene Ferien- und Ruhetage werden den Angestellten beim Austritt mit je 1/260 des Jahreslohnes belastet, ausgenommen bei unverschuldeter Entlassung, Invalidenpensionierung oder Tod.\n4. Barverg\u00fctungen von Ferien- und Ruhetagen sind von der Anstellungsinstanz zu verf\u00fcgen. Diese kann in begr\u00fcndeten F\u00e4llen im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich Ausnahmen von Abs. 3 bewilligen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Ferien",
                "Ruhetage",
                "Abgeltung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 74",
        "title": "Arbeitszeitsaldi am Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses",
        "text": "1. Besteht am Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ein positiver Arbeitszeitsaldo, verf\u00fcgt die Anstellungsinstanz eine entsprechende Verg\u00fctung; f\u00fcr Angestellte, die gem\u00e4ss Art. 113 Abs. 2 Anspruch auf eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche haben, jedoch nur, soweit der Saldo die w\u00f6chentliche Normalarbeitszeit gem\u00e4ss Art. 157 Abs. 1 und 2 \u00fcbersteigt.\n2. Besteht am Ende des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ein negativer Arbeitszeitsaldo, erfolgt beim Austritt eine entsprechende Lohnk\u00fcrzung.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Arbeitszeitsaldo",
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 75",
        "title": "Unbezahlter Urlaub",
        "text": "1. Bei unbezahltem Urlaub bis zu zwei Wochen ist der Lohn entsprechend der effektiv ausgefallenen Arbeitsstunden zu k\u00fcrzen. F\u00fcr in den Urlaub fallende Feiertage erfolgt kein Abzug.\n2. Bei unbezahltem Urlaub von \u00fcber zwei Wochen ist pro ausfallenden Arbeitstag 1/260 der Jahresbesoldung zu k\u00fcrzen. Die auf Werktage fallenden Feiertage sind f\u00fcr die Berechnung des Abzuges mit zu ber\u00fccksichtigen, nicht aber jene, die einem Urlaub unmittelbar vorangehen oder folgen.\n3. Bei unbezahltem Urlaub von einem ganzen Kalendermonat ist die Monatsbesoldung zu sistieren.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Unbezahlter Urlaub",
                "Lohnk\u00fcrzung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 76",
        "title": "Stundenlohn",
        "text": "Der Stundenlohn wird nach folgender Formel berechnet: Jahreslohn / (52 x Normalarbeitszeit pro Woche in Std.).",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Stundenlohn",
                "Berechnung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 77",
        "title": "Lohnanspruch bei Nichtantreten der Stelle",
        "text": "Bei unverschuldetem Nichtantreten der Stelle besteht Anspruch auf maximal einen Monatslohn. In H\u00e4rtef\u00e4llen kann die Lohnzahlung von der Anstellungsinstanz verl\u00e4ngert werden.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnanspruch",
                "Nichtantreten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 78",
        "title": "Lohnanspruch bei Arbeitsunf\u00e4higkeit, Meldepflicht, \u00e4rztliches Zeugnis",
        "text": "Angestellte, die wegen Krankheit nicht zur Arbeit erscheinen k\u00f6nnen, haben die vorgesetzte Stelle unverz\u00fcglich zu verst\u00e4ndigen. Dauert die Abwesenheit mehr als sieben Kalendertage, ist sie durch \u00e4rztliches Zeugnis zu belegen. In Zweifelsf\u00e4llen kann die vorgesetzte Stelle schon vorher ein \u00e4rztliches Zeugnis verlangen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnanspruch",
                "Arbeitsunf\u00e4higkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 79",
        "title": "Spezielle Lohnanspr\u00fcche bei Arbeitsunf\u00e4higkeit",
        "text": "1. Bei unregelm\u00e4ssiger Besch\u00e4ftigung richtet sich der Lohn bei Arbeitsunf\u00e4higkeit nach dem durchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsgrad in den zw\u00f6lf Monaten vor Beginn der Arbeitsaussetzung, bei k\u00fcrzerer Anstellung nach demjenigen seit Stellenantritt.\n2. Bei Arbeitsunf\u00e4higkeit w\u00e4hrend hinausgeschobener Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses altershalber wird der Lohn w\u00e4hrend l\u00e4ngstens drei Monaten weiter ausgerichtet; danach erfolgt die Alterspensionierung.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnanspr\u00fcche",
                "Arbeitsunf\u00e4higkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 80",
        "title": "Vermeidung vor\u00fcbergehender Invalidenpensionierungen",
        "text": "Zur Vermeidung vor\u00fcbergehender Invalidenpensionierungen kann die Anstellungsinstanz den Lohnanspruch gem\u00e4ss Art. 61 Abs. 2 PR um h\u00f6chstens zwei Monate verl\u00e4ngern.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Invalidenpensionierungen",
                "Lohnanspruch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 81",
        "title": "Abbruch des Arbeitsversuches",
        "text": "Bei Abbruch eines Arbeitsversuches im Sinne des Reglements der Pensionskasse wird der Lohn sofort sistiert.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Arbeitsversuch",
                "Lohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 82",
        "title": "Abtretung von Anspr\u00fcchen gegen\u00fcber Dritten",
        "text": "1. Die Angestellten sind verpflichtet, Anspr\u00fcche gegen\u00fcber Dritten an die Stadt abzutreten, soweit sie an den Lohn anzurechnen sind und sofern der Abtretung nicht gesetzliche Bestimmungen entgegenstehen. Wird die Abtretung verweigert, kann die Direktorin oder der Direktor von HR Stadt Z\u00fcrich den Lohnanspruch um die mutmasslich zu erwartende Entsch\u00e4digung k\u00fcrzen.\n2. Die Angestellten d\u00fcrfen nur mit Genehmigung der Direktorin oder des Direktors von HR Stadt Z\u00fcrich Vereinbarungen mit ersatzpflichtigen Dritten \u00fcber Art und H\u00f6he der Entsch\u00e4digung abschliessen.\n3. Wird die Entsch\u00e4digung in einem Gesamtbetrag vereinbart, bestimmt die Direktorin oder der Direktor von HR Stadt Z\u00fcrich den Betrag, der Angestellten als Genugtuung, zur Deckung der Heilungskosten und f\u00fcr vermehrte Auslagen zusteht.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Anspr\u00fcche",
                "Dritte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 83",
        "title": "Anrechnung und R\u00fcckforderung von Versicherungsleistungen und Haftpflichtentsch\u00e4digungen",
        "text": "1. W\u00e4hrend der Lohnfortzahlung bei voller oder teilweiser Arbeitsunf\u00e4higkeit werden Leistungen von Sozialversicherungen oder Dritten, soweit sie die Deckung des Verdienstausfalles zufolge Arbeitsunf\u00e4higkeit bezwecken, auf den Lohnanspruch angerechnet. Die Stadt hat das Recht, den anrechenbaren Betrag direkt bei den Sozialversicherungen oder Dritten einzufordern. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann die Direktorin oder der Direktor von HR Stadt Z\u00fcrich von der Anrechnung ganz oder teilweise absehen.\n2. Hat die Pensionskasse eine Teilinvalidenpension auszurichten, erfolgt die Anrechnung der Drittleistungen nach den Bestimmungen der Kassenstatuten.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Versicherungsleistungen",
                "R\u00fcckforderung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 84",
        "title": "Gesundheitshalber eingeschr\u00e4nkte Arbeitsf\u00e4higkeit und Lohnanspruch",
        "text": "1. Angestellten, die an ihrem bisherigen Arbeitsplatz aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nur noch eine verminderte Arbeitsleistung erbringen oder nicht mehr im bisherigen Umfang eingesetzt werden k\u00f6nnen, wird der Lohn entsprechend der neuen Arbeitsleistung oder dem neuen Besch\u00e4ftigungsgrad festgesetzt.\n2. Angestellte, die ihre bisherige T\u00e4tigkeit aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr aus\u00fcben k\u00f6nnen, sind nach M\u00f6glichkeit an eine andere Stelle innerhalb der Stadtverwaltung zu vermitteln. Die Anstellungsinstanz f\u00fcr die neue Stelle setzt den Lohn gem\u00e4ss den Bestimmungen \u00fcber den Anfangslohn fest.\n3. Lohndifferenzen zwischen bisherigem und neuem Lohn werden in den F\u00e4llen von Abs. 1 und 2 durch die bisherige Dienstabteilung noch w\u00e4hrend zw\u00f6lf Monaten ausgeglichen.\n4. Kann keine Stelle vermittelt werden, wird der bisherige Lohn a) in den ersten drei Monaten des Arbeitsverh\u00e4ltnisses w\u00e4hrend drei Monaten b) bei \u00fcber dreimonatigem Arbeitsverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend zw\u00f6lf Monaten ausgerichtet. Anderweitig erzieltes Erwerbseinkommen kann angerechnet werden.\n5. Wurden bereits Lohnzahlungen bei Krankheit oder Unfall gest\u00fctzt auf Art. 61 PR ausgerichtet, verk\u00fcrzt sich die Frist gem\u00e4ss Abs. 3 und 4 entsprechend.\n6. Der Lohn wird jeweils bis zum n\u00e4chstfolgenden Monatsende ausgerichtet.\n7. Die Invalidenleistungen richten sich nach den Rechtsgrundlagen der Pensionskasse.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Arbeitsf\u00e4higkeit",
                "Lohnanspruch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 85",
        "title": "Lohnanspruch bei selbstverschuldetem Unfall oder Krankheit",
        "text": "1. Der Lohn wird im gleichen Umfang herabgesetzt oder entzogen wie die Unfalltaggelder, wenn die Unfallversicherung diese gest\u00fctzt auf das Bundesgesetz \u00fcber die Unfallversicherung k\u00fcrzt oder verweigert, weil die Arbeitsunf\u00e4higkeit als Ursache hat: a) einen vors\u00e4tzlich oder grobfahrl\u00e4ssig selbstverschuldeten Unfall; b) einen Unfall, der auf ein Wagnis oder eine aussergew\u00f6hnliche Gefahr zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\n2. Bei grobfahrl\u00e4ssig selbstverschuldeter Krankheit wird der Lohn nach den gleichen Grunds\u00e4tzen gek\u00fcrzt oder entzogen.\n3. Die durch gek\u00fcrzte und verweigerte Taggelder bewirkte Lohnk\u00fcrzung wird in der Regel mit dem laufenden Lohnanspruch verrechnet.\n4. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann die Anstellungsinstanz auf Gesuch hin von der Lohnk\u00fcrzung ganz oder teilweise absehen.\n5. HR Stadt Z\u00fcrich kann mit betroffenen Angestellten zinslose Zahlungserleichterungen vereinbaren.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Unfall",
                "Krankheit",
                "Lohnanspruch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 86",
        "title": "Lohnanspruch bei Untersuchungshaft",
        "text": "1. Bei l\u00e4nger dauernder Untersuchungshaft kann die Anstellungsinstanz verf\u00fcgen, dass die Lohnzahlung vorsorglich eingestellt wird, wenn das Risiko besteht, dass eine sp\u00e4tere R\u00fcckforderung nicht mehr einbringlich w\u00e4re.\n2. Nach Vorliegen des rechtskr\u00e4ftigen Urteils oder des Entscheides der Strafbeh\u00f6rde, dass die Untersuchung eingestellt wird, entscheidet die Anstellungsinstanz \u00fcber den Lohnanspruch und eine allf\u00e4llige R\u00fcckforderung oder Nachzahlung.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Untersuchungshaft",
                "Lohnanspruch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 87",
        "title": "Wegfall des Versicherungsschutzes wegen Lohnentzugs bei Einstellung im Dienst",
        "text": "Bei Einstellung im Dienst unter gleichzeitigem Entzug des Lohnanspruchs erlischt der Anspruch der Angestellten auf Krankenlohnleistungen sofort und der Versicherungsschutz gegen Unfall nach Ablauf von 30 Tagen. Die Angestellten haben sich in diesem Fall ausreichend selber gegen die wirtschaftlichen Folgen von Krankheit und Unfall zu versichern und ihre Krankenkasse \u00fcber den Wegfall der st\u00e4dtischen Unfallversicherung zu orientieren, sofern die Nichtberufsunfallversicherung bei der Krankenkasse sistiert wurde.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Versicherungsschutz",
                "Lohnentzug",
                "Dienst",
                "Krankenlohnleistungen",
                "Unfallversicherung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 88",
        "title": "Berechnungsgrundlage der Treuepr\u00e4mie; massgebender Besch\u00e4ftigungsgrad",
        "text": "1. Berechnungsgrundlage f\u00fcr die Treuepr\u00e4mie ist der Jahreslohn im Zeitpunkt der F\u00e4lligkeit.\n2. Die Treuepr\u00e4mie wird entsprechend dem durchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsgrad bei der Stadt in den f\u00fcnf Jahren vor dem F\u00e4lligkeitsmonat berechnet.\n3. Bei Angestellten, die regelm\u00e4ssig wiederkehrend nur w\u00e4hrend eines Teiles des Jahres von der Stadt besch\u00e4ftigt werden, wird das ganze Jahr angerechnet. Der in der Besch\u00e4ftigungsperiode erzielte Lohn gilt dabei als Jahreslohn.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Berechnungsgrundlage",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Jahreslohn"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 89",
        "title": "Kein Anspruch auf Treuepr\u00e4mie",
        "text": "Stirbt die oder der Angestellte vor dem F\u00e4lligkeitstag der Treuepr\u00e4mie, entf\u00e4llt der Anspruch darauf.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Anspruch",
                "Tod"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 90",
        "title": "Teilpr\u00e4mie",
        "text": "1. Ein Anteil der n\u00e4chstf\u00e4lligen Treuepr\u00e4mie wird beim Altersr\u00fccktritt, bei der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses altershalber, bei der Entlassung invalidit\u00e4tshalber und bei einer unverschuldeten Aufl\u00f6sung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses seitens der Stadt ausgerichtet, sofern mindestens elf ununterbrochene Dienstjahre zur\u00fcckgelegt sind. Die Teilpr\u00e4mie betr\u00e4gt: 20 Prozent im zweiten Dienstjahr, 40 Prozent im dritten Dienstjahr, 60 Prozent im vierten Dienstjahr, 80 Prozent im f\u00fcnften Dienstjahr nach Ausrichtung der letzten Treuepr\u00e4mie.\n2. Abs. 1 findet auch auf Angestellte Anwendung, die nach ihrer Entlassung Anspruch auf eine Lohnfortzahlung gem\u00e4ss Art. 29 PR haben. W\u00e4hrend der Lohnfortzahlung besteht kein Anspruch auf Treuepr\u00e4mien mehr.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Teilpr\u00e4mie",
                "Altersr\u00fccktritt",
                "Arbeitsverh\u00e4ltnis"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 91",
        "title": "Sonderf\u00e4lle",
        "text": "1. F\u00fcr Angestellte, die am Tag der F\u00e4lligkeit an mehr als einer Stelle besch\u00e4ftigt sind, ergibt sich die H\u00f6he der Treuepr\u00e4mie aus der Summe der f\u00fcr jede T\u00e4tigkeit gesondert berechneten Anspr\u00fcche.\n2. Lehrpersonen haben nur Anspruch auf Treuepr\u00e4mien gem\u00e4ss diesen Bestimmungen, soweit f\u00fcr sie nicht besondere Regelungen bestehen.\n3. St\u00e4dtische Ausbildungsverh\u00e4ltnisse werden f\u00fcr die Berechnung der Treuepr\u00e4mie mitber\u00fccksichtigt, soweit sie dem Anstellungsverh\u00e4ltnis unmittelbar vorangehen.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Sonderf\u00e4lle",
                "Besch\u00e4ftigung",
                "Lehrpersonen",
                "Ausbildungsverh\u00e4ltnisse"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 92",
        "title": "F\u00e4lligkeit, Auszahlung",
        "text": "Die Treuepr\u00e4mie wird am letzten Tag der massgebenden Periode f\u00e4llig; sie wird jedoch zusammen mit dem Lohn des F\u00e4lligkeitsmonats ausgerichtet.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "F\u00e4lligkeit",
                "Auszahlung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 93",
        "title": "Kinderzulagen",
        "text": "1. Anspruch auf Kinderzulagen besteht f\u00fcr:\na) Kinder bis zum vollendeten 18. Altersjahr;\nb) Kinder in Ausbildung bis l\u00e4ngstens zum vollendeten 25. Altersjahr, sofern sie Wohnsitz in der Schweiz haben oder Wohnsitz in einem Staat der Europ\u00e4ischen Union haben und der angestellte Elternteil schweizerischer Staatsb\u00fcrger/schweizerische Staatsb\u00fcrgerin oder Staatsb\u00fcrger/Staatsb\u00fcrgerin eines Staates der Europ\u00e4ischen Union ist;\nc) Kinder, die wegen k\u00f6rperlicher oder geistiger Gebrechlichkeit nicht- oder mindererwerbsf\u00e4hig sind, bis l\u00e4ngstens zum vollendeten 25. Altersjahr, sofern sie Wohnsitz in der Schweiz haben oder Wohnsitz in einem Staat der Europ\u00e4ischen Union haben und der angestellte Elternteil schweizerischer Staatsb\u00fcrger/schweizerische Staatsb\u00fcrgerin oder Staatsb\u00fcrger/Staatsb\u00fcrgerin eines Staates der Europ\u00e4ischen Union ist.\n2. Die H\u00f6he richtet sich nach dem Gesetz \u00fcber Kinderzulagen f\u00fcr Arbeitnehmer (Kinderzulagengesetz). \u00dcber die Anspruchsberechtigung entscheidet in Zweifelsf\u00e4llen die Direktorin oder der Direktor von HR Stadt Z\u00fcrich.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Kinderzulagen",
                "Anspruch",
                "Altersjahr",
                "Ausbildung",
                "Wohnsitz"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 94",
        "title": "Ausrichtung der Kinderzulagen",
        "text": "1. Der Anspruch auf Kinderzulagen ist zu belegen. F\u00fcr eigene und adoptierte Kinder bis zum vollendeten 18. Altersjahr wird die Kinderzulage ohne besonderes Gesuch gew\u00e4hrt. In allen \u00fcbrigen F\u00e4llen sowie f\u00fcr \u00fcber 18 Jahre alte Kinder ist dem HR Stadt Z\u00fcrich ein Gesuch einzureichen.\n2. F\u00fcr Eltern, die bei der Stadt Teilzeit besch\u00e4ftigt sind, richtet sich der Zulagenanspruch nach der Summe des von beiden Elternteilen bei der Stadt verzeichneten Besch\u00e4ftigungsgrades.\n3. Ab einem Besch\u00e4ftigungsgrad von 44 Prozent wird die volle Kinderzulage ausgerichtet.\n4. St\u00e4dtischen Angestellten, die ausserhalb des Kantons Z\u00fcrich besch\u00e4ftigt sind, wird die Familien- und Kinderzulage nach Massgabe der in jenen Kantonen geltenden gesetzlichen Bestimmungen ausgerichtet, sofern die Anspr\u00fcche h\u00f6her sind als die f\u00fcr die Stadt Z\u00fcrich geltenden Normen.\n5. W\u00e4hrend unbezahlten Treueurlauben gem\u00e4ss Art. 135 wird die ungek\u00fcrzte Kinderzulage ausgerichtet. Bei allen \u00fcbrigen unbezahlten Urlauben bestimmt sich der Anspruch nach dem tats\u00e4chlich erreichten durchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsgrad im jeweiligen Kalendermonat.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Kinderzulagen",
                "Ausrichtung",
                "Anspruch",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Treueurlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 95",
        "title": "Lohnnachzahlung im Todesfall",
        "text": "1. Beim Tod einer oder eines Angestellten wird der Lohn f\u00fcr den ganzen Sterbemonat und anschliessend als Lohnnachzahlung w\u00e4hrend drei weiteren Monaten voll ausgerichtet:\na) an die Ehegattin oder den Ehegatten; bei deren oder dessen Fehlen\nb) an die Lebenspartnerin oder den Lebenspartner; bei deren oder dessen Fehlen\nc) an die minderj\u00e4hrigen oder in Ausbildung stehenden h\u00f6chstens 25-j\u00e4hrigen Kinder der oder des Verstorbenen, je zu gleichen Teilen; bei deren Fehlen\nd) an Personen, denen gegen\u00fcber die oder der Verstorbene eine Unterst\u00fctzungspflicht tats\u00e4chlich erf\u00fcllt hat.\n2. Die Lohnnachzahlung gem\u00e4ss Abs. 1 wird unabh\u00e4ngig von erbrechtlichen Anspr\u00fcchen direkt an die Berechtigten ausgerichtet.\n3. Fehlen Berechtigte gem\u00e4ss Abs. 1, wird der Lohn bis zum Ende des Todesmonats, mindestens jedoch f\u00fcr die Dauer von 15 Tagen, an die Erbberechtigten ausgerichtet.\n4. H\u00e4tte ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis weniger lang gedauert, besteht der Anspruch auf Lohnnachzahlung nur bis zum Zeitpunkt der vorgesehenen Befristung.\n5. Die Lohnnachzahlung entspricht dem Grundlohn im Zeitpunkt des Todes, berechnet aufgrund des durchschnittlichen Besch\u00e4ftigungsgrades in den zw\u00f6lf Monaten vor dem Todesmonat.",
        "metadata": {
            "type": "Lohn",
            "tags": [
                "Lohnnachzahlung",
                "Todesfall",
                "Anspruch",
                "Grundlohn",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 96",
        "title": "Verfahren bei Verletzung der Pers\u00f6nlichkeit und bei Verletzung der Anspr\u00fcche auf Gleichstellung gem\u00e4ss Bundesgesetz \u00fcber die Gleichstellung von Frau und Mann",
        "text": "1. Die Departemente und Dienstabteilungen bezeichnen Vertrauenspersonen. Diese sowie HR Stadt Z\u00fcrich und die Fachstelle f\u00fcr Gleichstellung stehen den von sexueller oder sexistischer Bel\u00e4stigung oder Diskriminierung betroffenen Angestellten als Anlaufstelle beratend und unterst\u00fctzend zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen mit davon betroffenen Angestellten und mit deren Einverst\u00e4ndnis mit anderen Beteiligten, namentlich Vorgesetzten, Gespr\u00e4che f\u00fchren oder geeignete Personen f\u00fcr die Vermittlung vorschlagen.\n2. Erweist sich zur Wahrung der Rechte der sexistisch oder sexuell bel\u00e4stigten Person verwaltungsexterner rechtlicher Beistand als notwendig, gilt sinngem\u00e4ss Art. 42.\n3. Angestellte, die sexuelle oder sexistische Bel\u00e4stigung oder Diskriminierung geltend machen oder denen eine solche vorgeworfen wird, k\u00f6nnen bei der zust\u00e4ndigen Dienstchefin oder beim zust\u00e4ndigen Dienstchef die Einleitung einer Untersuchung beantragen.\n4. F\u00fcr Schutz und Verfahren bei anderen Diskriminierungen gelten Abs. 1 bis 3 sinngem\u00e4ss.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Pers\u00f6nlichkeit",
                "Gleichstellung",
                "Sexuelle Bel\u00e4stigung",
                "Diskriminierung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 97",
        "title": "Grundsatz",
        "text": "1. Anfallende Spesen sind zur\u00fcckzuerstatten, so weit sie notwendig und massvoll sind.\n2. Die Dienstchefin oder der Dienstchef hat das Recht, von Art. 98 bis 104 abzuweichen, wenn es besondere Umst\u00e4nde rechtfertigen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Spesen",
                "Erstattung",
                "Notwendigkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 98",
        "title": "\u00dcbernachtungen",
        "text": "Verg\u00fctet werden die effektiven Kosten f\u00fcr ein Einzelzimmer mit Fr\u00fchst\u00fcck, jedoch h\u00f6chstens bis zur Kategorie 'einfacheres Erstklass-Hotel' mit 3 bis 4 Sternen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "\u00dcbernachtungen",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 99",
        "title": "Mahlzeiten",
        "text": "F\u00fcr Hauptmahlzeiten (Mittag-, Nachtessen) und Zwischenverpflegungen, die im Zusammenhang mit dienstlichen Verpflichtungen ausw\u00e4rts eingenommen werden m\u00fcssen, werden gegen Beleg verg\u00fctet:\n- bei zwei notwendigen Hauptmahlzeiten: bis Fr. 100.\u2013 pro Tag;\n- bei einer notwendigen Hauptmahlzeit: bis Fr. 50.\u2013 pro Tag.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Mahlzeiten",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 100",
        "title": "Bahn und Bus",
        "text": "1. Verg\u00fctet werden f\u00fcr Reisen innerhalb des Z\u00fcrcher Verkehrsverbundes die Kosten f\u00fcr die 2. Klasse, f\u00fcr die \u00fcbrigen Reisen die Kosten f\u00fcr die 1. Klasse. So weit Halbtaxabonnemente von der Stadt finanziert werden, wird nur der entsprechend reduzierte Tarif verg\u00fctet.\n2. Die Kosten f\u00fcr das Halbtaxabonnement werden verg\u00fctet, wenn mit dessen Ben\u00fctzung die Reisekosten insgesamt voraussichtlich g\u00fcnstiger ausfallen als ohne Halbtaxabonnement.\n3. Die Kosten f\u00fcr Dauerabonnemente (Regenbogen, Abo-Plus etc.) und andere Spezialfahrscheine werden verg\u00fctet, wenn damit voraussichtlich eine Kostenersparnis gegen\u00fcber der Abgeltung von Einzelfahrten erzielt wird.\n4. Bei dienstlicher Benutzung privater Generalabonnemente werden diejenigen Kosten verg\u00fctet, die bei der Ben\u00fctzung von Fahrscheinen und Abonnementen gem\u00e4ss Abs. 1 bis 3 h\u00f6chstens anfallen w\u00fcrden.\n5. Eine allf\u00e4llige Kostenbeteiligung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an den verg\u00fctungsberechtigten Abonnementskosten wird vom Stadtrat separat geregelt.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Bahn",
                "Bus",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 101",
        "title": "Taxi",
        "text": "1. Die Ben\u00fctzung von Taxis ist zu vermeiden. F\u00fcr ausnahmsweise notwendige Fahrten werden die Kosten gegen Beleg verg\u00fctet.\n2. N\u00e4chtlicher Arbeitsbeginn oder -schluss begr\u00fcndet keinen Anspruch auf Verg\u00fctung von Taxifahrten.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Taxi",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 102",
        "title": "Flugkosten",
        "text": "F\u00fcr Flugreisen im Inland werden h\u00f6chstens die Kosten verg\u00fctet, die bei der Ben\u00fctzung der Bahn entstanden w\u00e4ren. F\u00fcr Fl\u00fcge in Europa werden die Kosten der Economy-Klasse, f\u00fcr solche nach \u00dcbersee bis 10 Flugstunden die Kosten der Economy-Klasse, bei l\u00e4ngeren Fl\u00fcgen die Kosten der Business-Klasse verg\u00fctet.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Flugkosten",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 103",
        "title": "Private Personenwagen, Elektromobile und Motorr\u00e4der",
        "text": "1. Private Personenwagen, Elektromobile und Motorr\u00e4der (F\u00fchrerausweiskategorien A und A1) d\u00fcrfen nur ben\u00fctzt werden, wenn gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln eine wesentliche Zeitersparnis resultiert, Material transportiert werden muss oder Angestellte mit Behinderungen die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel nicht ben\u00fctzen k\u00f6nnen.\n2. Verg\u00fctet werden die Kosten, die bei Ben\u00fctzung des \u00f6ffentlichen Verkehrsmittels (ohne Halbtaxabonnement) entstanden w\u00e4ren. Ausnahmsweise kann eine Verg\u00fctung von Fr. \u2013.72 je Kilometer ausgerichtet werden. Mit dieser Verg\u00fctung gelten alle Kosten, insbesondere f\u00fcr Versicherungen, Selbstbehalte und Bonusverluste nach Schadenf\u00e4llen sowie Sch\u00e4den am verwendeten Fahrzeug, als abgegolten.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Private Fahrzeuge",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 104",
        "title": "Verbindung einer Dienstreise mit privatem Urlaub",
        "text": "Die f\u00fcr die Dienstreise ohnehin anfallenden Kosten (Basis Einzelzimmer) werden verg\u00fctet. Jegliche Zusatzkosten sind hingegen von den Angestellten zu begleichen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Dienstreise",
                "Privaturlaub",
                "Kosten",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 105",
        "title": "Spesen bei Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen",
        "text": "Bei angeordneten Fort- und Weiterbildungen sind die Art. 98 bis 104 sinngem\u00e4ss anzuwenden. Sie k\u00f6nnen sinngem\u00e4ss angewendet werden, wenn der Besuch von Bildungsanl\u00e4ssen, die im dienstlichen Interesse liegen, freiwillig erfolgt. F\u00fcr Anl\u00e4sse, die ausschliesslich im Interesse der oder des Angestellten liegen, besteht kein Anspruch auf Spesenverg\u00fctung.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Spesen",
                "Fortbildung",
                "Weiterbildung",
                "Erstattung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 106",
        "title": "Spesen bei Besch\u00e4ftigung ausserhalb des \u00fcblichen Arbeitsortes",
        "text": "1. Besch\u00e4ftigung ausserhalb des \u00fcblichen Arbeitsortes liegt vor, wenn der oder die Angestellte ausnahmsweise nicht am angestammten Ort arbeitet.\n2. Verg\u00fctet werden die effektiv anfallenden Mehrkosten f\u00fcr die Ben\u00fctzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel gegen\u00fcber dem ordentlichen Arbeitsweg. Art. 98 bis 104 sind sinngem\u00e4ss anwendbar.\n3. Je Mittagessen besteht Anspruch auf Bezug eines Lunch-Checks mit dem h\u00f6chsten von der Stadt abgegebenen Nennwert. In Gebieten, in denen die Akzeptanz von Lunch-Checks schlecht ist, wird der halbe Nennwert gegen Beleg in bar ausgerichtet.\n4. F\u00fcr reisende Monteurinnen und Monteure und \u00e4hnliche Berufsgruppen kann die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher abweichende Bestimmungen von Art. 98 bis 104 erlassen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Spesen",
                "Arbeitsort",
                "Verg\u00fctung",
                "Lunch-Check"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 107",
        "title": "Dienstfahrzeuge",
        "text": "F\u00fcr Dienstfahrten sind wenn immer m\u00f6glich die von der Stadt zur Verf\u00fcgung gehaltenen Dienstfahrzeuge zu ben\u00fctzen. Die Berechtigung zur Ben\u00fctzung der Dienstfahrzeuge wird von der Dienstchefin oder dem Dienstchef erteilt.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Dienstfahrzeuge",
                "Ben\u00fctzung",
                "Berechtigung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 108",
        "title": "Privatfahrzeuge",
        "text": "1. Die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die angeordnete dienstliche Nutzung privater Personenwagen, Elektromobile und Motorr\u00e4der (F\u00fchrerausweis Kat. A und A1) bei weniger als 1000 Kilometer j\u00e4hrlich richtet sich nach Art. 103.\n2. N\u00e4chtlicher Arbeitsbeginn oder -schluss begr\u00fcndet keinen Anspruch auf Verg\u00fctung von Fahrkosten.\n3. Bei der angeordneten regelm\u00e4ssigen dienstlichen Nutzung von privaten Personenwagen, Elektromobilen und Motorr\u00e4dern (F\u00fchrerausweis-Kategorien A und A1) f\u00fcr mindestens 1000 Kilometer j\u00e4hrlich kommen folgende Jahrespauschalen zur Anwendung:\nbei 1000 km j\u00e4hrlich Fr. 720.\u2013\nbei 1500 km j\u00e4hrlich Fr. 1080.\u2013\nbei 2000 km j\u00e4hrlich Fr. 1440.\u2013\nbei 2500 km j\u00e4hrlich Fr. 1800.\u2013\nbei 3000 km j\u00e4hrlich Fr. 2100.\u2013\nbei 3500 km j\u00e4hrlich Fr. 2400.\u2013\nbei 4000 km j\u00e4hrlich Fr. 2700.\u2013\nbei 4500 km j\u00e4hrlich Fr. 3000.\u2013\nbei 5000 km j\u00e4hrlich Fr. 3300.\u2013\nje weitere 500 km j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich Fr. 240.\u2013.\n4. Die jeweilige H\u00f6chstgrenze ist jedes Jahr, m\u00f6glichst zu Beginn des Kalenderjahres, durch die Dienstchefin oder den Dienstchef und f\u00fcr die Dienstchefin oder den Dienstchef durch die Departementsvorsteherin oder den Departementsvorsteher zu verf\u00fcgen, unter Mitteilung an HR Stadt Z\u00fcrich.\n5. Die Pauschale wird mit dem Juli-Lohn ausgerichtet. Bei Entstehung oder Beendigung des Anspruches im Laufe des Jahres wird die Pauschale im Verh\u00e4ltnis zur nicht bezugsberechtigten Zeitdauer gek\u00fcrzt. Mit der Pauschale gelten alle anfallenden Fahrzeugkosten, insbesondere f\u00fcr Versicherungen, Selbstbehalte und Bonusverluste nach Schadenf\u00e4llen sowie Sch\u00e4den am verwendeten Fahrzeug, als abgegolten.\n6. An die Anschaffung von privaten Fahrr\u00e4dern, Motorfahrr\u00e4dern, Kleinmotorr\u00e4dern, Elektrozweir\u00e4dern und dergleichen, die regelm\u00e4ssig zu dienstlichen Zwecken ben\u00fctzt werden, kann ein einmaliger Beitrag geleistet werden. Weitergehende Leistungen, insbesondere f\u00fcr Versicherungen, Selbstbehalte und Bonusverluste nach Schadenf\u00e4llen sowie Sch\u00e4den am verwendeten Fahrzeug, sind ausgeschlossen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Privatfahrzeuge",
                "Nutzung",
                "Verg\u00fctung",
                "Pauschale"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 109",
        "title": "Beitr\u00e4ge an Hauptmahlzeiten; Barverg\u00fctung an Stelle von Lunch-Checks bei angeordneter \u00dcberzeit oder bei verschobener Mittagszeit",
        "text": "1. Die Mitglieder von Angestelltengruppen, die aufgrund ihrer Arbeitszeit keine Lunch-Checks einsetzen und sich im Betrieb nicht verbilligt verpflegen k\u00f6nnen, haben Anspruch auf eine Barverg\u00fctung je Arbeitstag. Voraussetzung ist eine Arbeitsleistung von mindestens vier Stunden am entsprechenden Arbeitstag.\n2. Bei Leistung von angeordneter \u00dcberzeit oder von Mehrstunden nach dem ordentlichen Arbeitsschluss am Abend oder an normalerweise arbeitsfreien Tagen besteht Anspruch auf eine Barverg\u00fctung f\u00fcr die \u00fcblichen Hauptmahlzeiten, sofern im Anschluss daran noch mindestens zwei Stunden gearbeitet wird.\n3. Wenn die Mittagszeit dauernd verschoben ist, so dass die Arbeitszeit regelm\u00e4ssig die Zeit von 11.30 bis 14.00 Uhr umfasst und das Mittagessen aus betrieblichen Gr\u00fcnden in dieser Zeit nicht eingenommen werden kann, besteht Anspruch auf eine Barverg\u00fctung an Stelle von Lunch-Checks.\n4. Die Barverg\u00fctung je Hauptmahlzeit entspricht dem halben h\u00f6chsten Nennwert der von der Stadt abgegebenen Lunch-Checks. Die f\u00fcr die Verpflegung aufgewendete Zeit gilt nicht als Arbeitszeit.\n5. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs sind erm\u00e4chtigt, an Stelle der einzelnen Barverg\u00fctungen im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich eine angemessene Pauschalverg\u00fctung vorzusehen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Hauptmahlzeiten",
                "Barverg\u00fctung",
                "Lunch-Checks",
                "\u00dcberzeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 110",
        "title": "Dienstkleider und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde",
        "text": "1. Sind zur Dienstaus\u00fcbung spezielle Kleidungsst\u00fccke oder Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde erforderlich, regeln die Dienstchefinnen und Dienstchefs deren Abgabe an die Angestellten.\n2. Entstehen den Angestellten durch ihre Arbeit \u00fcberdurchschnittliche Reinigungskosten an Kleidern und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden, k\u00f6nnen die Dienstchefinnen und Dienstchefs daf\u00fcr Entsch\u00e4digungen festsetzen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Dienstkleider",
                "Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde",
                "Reinigungskosten",
                "Entsch\u00e4digung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 111",
        "title": "Ersatz von Sachschaden",
        "text": "Sachschaden, den Angestellte im Zusammenhang mit ihrer dienstlichen Funktion erleiden, kann nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalles ganz oder teilweise ersetzt werden. Zust\u00e4ndig f\u00fcr den Kostenersatz bis Fr. 10 000.\u2013 sind die Dienstchefinnen und Dienstchefs, f\u00fcr h\u00f6heren Kostenersatz die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Sachschaden",
                "Kostenersatz",
                "Dienstfunktion"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 112",
        "title": "Darlehen an Angestellte",
        "text": "1. Mit der Gew\u00e4hrung eines Darlehens ist eine dauerhafte finanzielle Sanierung anzustreben.\n2. Das Gesuch um Gew\u00e4hrung eines Darlehens ist schriftlich bei HR Stadt Z\u00fcrich einzureichen; darin sind die Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse zu schildern und zu belegen.\n3. HR Stadt Z\u00fcrich pr\u00fcft das Gesuch, holt bei Bedarf zus\u00e4tzliche Informationen ein und regelt die Einzelheiten.\n4. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Darlehen sind bis zur H\u00f6he von Fr. 20 000.\u2013 die Direktorin oder der Direktor von HR Stadt Z\u00fcrich, dar\u00fcber die Vorsteherin oder der Vorsteher des Finanzdepartements.\n5. Die zust\u00e4ndige Instanz legt den Zinssatz fest. Er richtet sich nach dem Reglement \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Hypotheken der Pensionskasse.\n6. Das Darlehen ist in der Regel innert l\u00e4ngstens drei Jahren durch monatliche Lohnabz\u00fcge zur\u00fcckzuzahlen. Die R\u00fcckzahlung der Restschuld kann jederzeit erfolgen.\n7. Die Darlehensnehmerin oder der Darlehensnehmer darf bis zur Amortisation des Darlehens keine neuen Schuldverpflichtungen eingehen. Die zu unterzeichnende Schuldverpflichtung kann weitere Massnahmen vorsehen.",
        "metadata": {
            "type": "Rechte und Pflichten der Angestellte",
            "tags": [
                "Darlehen",
                "Finanzielle Sanierung",
                "Gesuch",
                "R\u00fcckzahlung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 113",
        "title": "Ferienanspruch",
        "text": "1. Den Angestellten steht im Kalenderjahr folgender Ferienanspruch zu:\na) bis und mit dem Kalenderjahr, in dem sie das 20. Altersjahr vollenden oder solange sie in einem Lehrverh\u00e4ltnis oder in einem anderen Grundausbildungsverh\u00e4ltnis stehen: 5 Wochen;\nb) vom Beginn des Kalenderjahres an, in dem sie das 21. Altersjahr vollenden: 4 Wochen;\nc) vom Beginn des Kalenderjahres an, in dem sie das 50. Altersjahr vollenden: 5 Wochen;\nd) vom Beginn des Kalenderjahres an, in dem sie das 60. Altersjahr vollenden: 6 Wochen.\n2. Angestellte der Funktionsstufen 12 bis 18 haben bis zum Kalenderjahr, in dem sie das 59. Altersjahr vollenden, Anspruch auf eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Ferienanspruch",
                "Kalenderjahr",
                "Altersjahr",
                "Lehrverh\u00e4ltnis",
                "Grundausbildungsverh\u00e4ltnis"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 114",
        "title": "Ferienwoche",
        "text": "1. Eine Ferienwoche entspricht so vielen Arbeitstagen, wie sie die oder der Angestellte durchschnittlich pro Woche leistet.\n2. Bei Angestellten mit reduziertem Besch\u00e4ftigungsgrad ist die Umrechnung der w\u00f6chentlichen Sollarbeitszeit auf eine F\u00fcnftagewoche mit einer durchschnittlichen Tages-Sollzeit zul\u00e4ssig. Als Ferienwoche gelten in diesem Fall f\u00fcnf Arbeitstage mit der durchschnittlich ermittelten Tages-Sollzeit.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Ferienwoche",
                "Arbeitstage",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Sollarbeitszeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 115",
        "title": "Altersentlastung im Schichtdienst",
        "text": "Angestellte im Schichtbetrieb haben Anspruch auf j\u00e4hrlich drei zus\u00e4tzliche arbeitsfreie Tage ab Beginn des Kalenderjahres, in dem sie das 55. Altersjahr vollenden, und auf j\u00e4hrlich sechs zus\u00e4tzliche arbeitsfreie Tage ab Beginn des Kalenderjahres, in dem sie das 60. Altersjahr vollenden.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Altersentlastung",
                "Schichtdienst",
                "Arbeitsfreie Tage",
                "Altersjahr"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 116",
        "title": "Zus\u00e4tzliche Ferienanspr\u00fcche",
        "text": "Angestellte, die l\u00e4nger als zwei Jahre pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige betreuen und ihnen damit eine Spital- oder Heimeinweisung ersparen, haben ab dem dritten Jahr Anspruch auf eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche. Der Anspruch ist durch ein \u00e4rztliches Zeugnis zu belegen.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Zus\u00e4tzliche Ferienanspr\u00fcche",
                "Pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige",
                "Spital",
                "Heimeinweisung",
                "\u00c4rztliches Zeugnis"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 117",
        "title": "Pro-rata-Ferienanspr\u00fcche, Ferienk\u00fcrzungen",
        "text": "1. Bei Ein- oder Austritt w\u00e4hrend des Kalenderjahres besteht der Ferienanspruch pro rata. Er ist nach folgender Formel zu berechnen:\n\nJ\u00e4hrlicher Anspruch auf Ferientage x (Zahl der Arbeitstage zuz\u00fcglich auf Werktage fallende Feiertage) / 260 (52 Wochen zu 5 Arbeitstagen) = Anspruch auf Ferientage.\n\n2. Der Ferienanspruch wird gek\u00fcrzt bei Abwesenheit vom Arbeitsplatz von mehr als 90 Kalendertagen pro Jahr wegen Krankheit, Unfall, entl\u00f6hntem Milit\u00e4r-, Zivil- oder Zivilschutzdienst sowie bezahltem Urlaub von mehr als 30 Kalendertagen pro Jahr. Die Abwesenheiten sind unter Vorbehalt von Abs. 3 und 4 zusammenzuz\u00e4hlen und allenfalls in ganze Tage umzurechnen. Massgebend ist folgende Formel:\n\nJ\u00e4hrlicher Anspruch auf Ferientage x (Abwesenheiten in Kalendertagen ./ . 90) / 365 = K\u00fcrzung in Ferientagen.\n\n3. Keine K\u00fcrzung bewirken Urlaube f\u00fcr die Mitarbeit in Personalverb\u00e4nden und Personalkommissionen.\n\n4. Keine K\u00fcrzung erfolgt f\u00fcr Mutterschaftsurlaube bis zu 112 Kalendertagen. Danach gilt die K\u00fcrzung wie im Krankheitsfall, jedoch nur, wenn sie noch im gleichen Jahr m\u00f6glich ist.\n\n5. Bei unbezahltem Urlaub von mehr als 30 Tagen, bei freiwilligem Milit\u00e4r-, Zivil- oder Zivilschutzdienst und bei Abwesenheiten im Dienste ausl\u00e4ndischer Armeen wird der Milit\u00e4rdienst von Schweizer Armeen nach folgender Formel zu k\u00fcrzen:\n\nJ\u00e4hrlicher Anspruch auf Ferientage x (Abwesenheiten in Kalendertagen) / 365 = Herabsetzung in Ferientagen.\n\n6. Bei der Berechnung gem\u00e4ss den vorstehenden Abs. 1, 2 und 5 sind Bruchteile von Ferientagen unter 0,5 auf- und von 0,75 und dar\u00fcber ganz zu Tage aufzurunden; kleinere Bruchteile sind unbeachtlich.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Ferienanspr\u00fcche",
                "Ferienk\u00fcrzungen",
                "Berechnung",
                "Abwesenheit",
                "Krankheit",
                "Unfall",
                "Milit\u00e4rdienst",
                "Zivildienst",
                "Mutterschaftsurlaub",
                "Urlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 118",
        "title": "Ferienanspruch bei Stundenlohn",
        "text": "Der Ferienanspruch von Angestellten im Stundenlohn wird unter Vorbehalt von Art. 117 Abs. 2 tageweise wie folgt berechnet:\na) bei vier Wochen Ferien im Jahr: ein Ferientag auf 109 Arbeitsstunden;\nb) bei f\u00fcnf Wochen Ferien im Jahr: ein Ferientag auf 87 Arbeitsstunden;\nc) bei sechs Wochen Ferien im Jahr: ein Ferientag auf 72 Arbeitsstunden.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Ferienanspruch",
                "Stundenlohn",
                "Berechnung",
                "Arbeitsstunden"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 119",
        "title": "Bezug der Ferien",
        "text": "1. Der gr\u00f6ssere Teil der Ferien ist m\u00f6glichst zusammenh\u00e4ngend zu beziehen. Wenn es betrieblich m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen die Angestellten eine Ferienwoche in ganzen oder halben Tagen beziehen.\n2. Die W\u00fcnsche der Angestellten bez\u00fcglich des Ferienbezugs sind soweit m\u00f6glich zu erf\u00fcllen. Die Ferien sind so festzusetzen, dass ein reibungsloser Betrieb gew\u00e4hrleistet ist. Die Ferienpl\u00e4ne sind m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig zu erstellen und den Angestellten zur Kenntnis zu bringen.\n3. F\u00e4llt ein arbeitsfreier Tag oder Halbtag gem\u00e4ss Art. 169 in die Ferien, so ist er nachzugew\u00e4hren, sofern es sich nicht um einen Samstag oder Sonntag handelt. Vorbehalten bleibt Art. 169 Abs. 3.\n4. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Ferienzuteilung sind die Dienstchefinnen und Dienstchefs oder die von ihnen bezeichneten Vorgesetzten.\n5. Eine Unterbrechung der Ferien wegen Krankheit, Unfalls oder aufgrund anderer besonderer Umst\u00e4nde ist der vorgesetzten Stelle unverz\u00fcglich zu melden. Bei Krankheit oder Unfall ist die Arbeitsunf\u00e4higkeit ab dem ersten Tag durch \u00e4rztliches Zeugnis zu belegen. Die nicht bezogenen Ferien werden nachgew\u00e4hrt.\n6. Ferienbez\u00fcge, die trotz vor\u00fcbergehender gesundheitlich bedingter Reduktion des Besch\u00e4ftigungsgrades erfolgen, sind ungek\u00fcrzt vom Ferienanspruch abzuziehen, solange der Lohn unver\u00e4ndert weiterentrichtet wird.\n7. Die Ferien sind bis Ende April des Folgejahres zu beziehen. Ist dies nicht m\u00f6glich, kann die Dienstchefin oder der Dienstchef den sp\u00e4teren Bezug bewilligen.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Ferien",
                "Bezug",
                "Krankheit",
                "Unfall",
                "Ferienpl\u00e4ne"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 120",
        "title": "Betriebsferien",
        "text": "1. Die Angestellten haben neben den \u00fcbrigen Ferien Anspruch auf j\u00e4hrlich sechs Betriebsferientage.\n2. So weit die Betriebsferientage nicht vom Stadtrat festgelegt werden, sind die Dienstchefinnen und Dienstchefs erm\u00e4chtigt, diese festzulegen.\n3. Betriebsferientage, die nicht bezogen werden k\u00f6nnen, weil der Betrieb aufrechterhalten werden muss, werden als zus\u00e4tzliche Ferientage nachgew\u00e4hrt.\n4. Die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher ist erm\u00e4chtigt, in Ausnahmef\u00e4llen f\u00fcr bestimmte Personalgruppen oder einzelne Angestellte die Barauszahlung von nicht bezogenen Betriebsferientagen zu bewilligen, sofern es ausserordentliche Verh\u00e4ltnisse, insbesondere in Schichtbetrieben, erfordern.\n5. Teilzeitbesch\u00e4ftigte Angestellte haben Anspruch auf die Betriebsferientage im Verh\u00e4ltnis ihres Besch\u00e4ftigungsgrades zur Vollzeitbesch\u00e4ftigung.\n6. Im \u00dcbrigen gelten die Bestimmungen \u00fcber Anspr\u00fcche, Bezug und K\u00fcrzung von Ferien sinngem\u00e4ss.",
        "metadata": {
            "type": "Ferien, Altersentlastung",
            "tags": [
                "Betriebsferien",
                "Ferientage",
                "Schichtbetrieb",
                "Teilzeitbesch\u00e4ftigung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 121",
        "title": "Anspruch auf Mutterschaftsurlaub",
        "text": "1. Die Angestellte hat Anspruch auf einen bezahlten Mutterschaftsurlaub von insgesamt 16 Kalenderwochen, den sie fr\u00fchestens zwei Wochen vor dem \u00e4rztlich bestimmten Geburtstermin antreten kann.\n2. Ohne \u00e4rztliches Zeugnis werden Abwesenheiten von der Arbeit in den letzten zwei Wochen vor der Geburt auf den bezahlten Mutterschaftsurlaub angerechnet.\n3. Muss die Angestellte ihre T\u00e4tigkeit wegen schwangerschaftsbedingter Beschwerden fr\u00fcher als zwei Wochen vor der Geburt niederlegen, besteht Lohnanspruch, wenn ein \u00e4rztliches Zeugnis vorgelegt wird.\n4. Nach dem Mutterschaftsurlaub kann der Besch\u00e4ftigungsgrad auf Gesuch der Angestellten unter Wahrung des Urlaubsanspruches reduziert werden, so weit die dienstlichen Verh\u00e4ltnisse es zulassen.\n5. Im Rahmen der betrieblichen M\u00f6glichkeiten wird weiterer unbezahlter Urlaub bewilligt.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "Mutterschaftsurlaub",
                "Geburtstermin",
                "Lohnanspruch",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad",
                "Unbezahlter Urlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 122",
        "title": "K\u00fcndigungsschutz bei Mutterschaft",
        "text": "1. Die Stadt darf das Arbeitsverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend der Schwangerschaft von Angestellten und in den 16 Wochen nach der Geburt nicht gest\u00fctzt auf Art. 17 und 18 PR k\u00fcndigen. Die K\u00fcndigung w\u00e4hrend der Probezeit aus anderen Gr\u00fcnden als wegen Mutterschaft bleibt vorbehalten.\n2. Bei befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen besteht der Anspruch auf Urlaub bis zum vereinbarten Austrittsdatum, sofern nicht eine Fortsetzung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses vereinbart wurde.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "K\u00fcndigungsschutz",
                "Mutterschaft",
                "Probezeit",
                "Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 123",
        "title": "Besch\u00e4ftigungserleichterung",
        "text": "1. Bei haupts\u00e4chlich stehend zu verrichtender T\u00e4tigkeit ist schwangeren Angestellten ab dem vierten Schwangerschaftsmonat eine t\u00e4gliche Ruhezeit von zw\u00f6lf Stunden und nach jeder zweiten Arbeitsstunde zus\u00e4tzlich zu den Pausen nach Art. 170 Abs. 3 eine Pause von zehn Minuten zu gew\u00e4hren.\n2. Ab dem sechsten Schwangerschaftsmonat sind stehende T\u00e4tigkeiten auf insgesamt h\u00f6chstens vier Stunden pro Tag zu beschr\u00e4nken.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "Besch\u00e4ftigungserleichterung",
                "Schwangerschaft",
                "Ruhezeit",
                "Stehende T\u00e4tigkeiten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 124",
        "title": "Stillen",
        "text": "1. Stillende Angestellte d\u00fcrfen auch nach Beendigung des Mutterschaftsurlaubes nur mit ihrem Einverst\u00e4ndnis und nicht \u00fcber die vereinbarte t\u00e4gliche Arbeitszeit hinaus sowie nicht l\u00e4nger als neun Stunden pro Tag besch\u00e4ftigt werden.\n2. Stillzeit im Betrieb gilt als Arbeitszeit.\n3. Verl\u00e4sst die Angestellte den Arbeitsort zum Stillen, gilt die H\u00e4lfte dieser Abwesenheit als anrechenbare Arbeitszeit.\n4. Die \u00fcbrige Stillzeit darf weder vor- noch nachgeholt werden; sie darf auch nicht auf Ruhetags- oder andere Zeitgutschriften angerechnet werden.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "Stillen",
                "Mutterschaftsurlaub",
                "Arbeitszeit",
                "Stillzeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 125",
        "title": "Besondere Verh\u00e4ltnisse",
        "text": "1. F\u00fcr nicht genannte weitere Urlaube gelten die Bestimmungen \u00fcber Krankheit.\n2. F\u00fcr besondere Verh\u00e4ltnisse im Einzelfall kann die Dienstchefin oder der Dienstchef im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich eine angemessene L\u00f6sung treffen.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "Besondere Verh\u00e4ltnisse",
                "Urlaub",
                "Krankheit",
                "Dienstchef"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 126",
        "title": "Lohn, Geltungsbereich",
        "text": "1. F\u00fcr die Dauer des obligatorischen Milit\u00e4r- und Schutzdienstes sowie des Zivildienstes und Rotkreuz-Dienstes wird der volle Lohn ausgerichtet.\n2. Als obligatorischer Milit\u00e4r- und Schutzdienst gelten s\u00e4mtliche Dienstleistungen inklusive milit\u00e4rischer Frauendienst, zu denen Dienstpflichtige gem\u00e4ss der Bundesgesetzgebung verpflichtet werden k\u00f6nnen.\n3. F\u00fcr freiwilligen Milit\u00e4r- und Schutzdienst sowie f\u00fcr den Beitritt zum Rotkreuz-Dienst ist die Zustimmung der Dienstchefin oder des Dienstchefs erforderlich. Sie ist in der Regel zu erteilen, wenn die betrieblichen Verh\u00e4ltnisse solche Dienstleistungen zulassen. F\u00fcr die Ausrichtung des Lohnes gelten die Bestimmungen \u00fcber obligatorische Dienstleistungen.\n4. Bei Verb\u00fcssung unbesoldeter Arreststrafen oder von Strafdiensten aufgrund milit\u00e4rischer Urteile besteht kein Lohnanspruch.\n5. Die nach den Bestimmungen \u00fcber den Erwerbsersatz ausgerichtete Entsch\u00e4digung f\u00e4llt in die Stadtkasse. Ist der Lohnanspruch niedriger als die Entsch\u00e4digung, wird der Betrag der Entsch\u00e4digung ausbezahlt.\n6. Die Angestellten \u00fcbergeben dem zust\u00e4ndigen Personaldienst die zur Geltendmachung des Erwerbsersatzes und von Unterst\u00fctzungszulagen f\u00fcr Angeh\u00f6rige n\u00f6tigen Unterlagen.",
        "metadata": {
            "type": "Schwangerschaft und Mutterschaft",
            "tags": [
                "Lohn",
                "Milit\u00e4rdienst",
                "Schutzdienst",
                "Zivildienst",
                "Rotkreuz-Dienst"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 127",
        "title": "Allgemeines",
        "text": "1. Wird f\u00fcr famili\u00e4re Ereignisse oder pers\u00f6nliche Angelegenheiten Urlaub im Umfang der notwendigen Zeit gew\u00e4hrt, ist die beanspruchte Arbeitszeit m\u00f6glichst gering zu halten.\n2. Zur Bestimmung eines nach Arbeitstagen definierten Anspruches ist der jeweilige Besch\u00e4ftigungsgrad massgebend.\n3. Gesuche um Urlaub sind m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig einzureichen und zu begr\u00fcnden. F\u00fcr die Behandlung der Gesuche sind die Dienstchefin oder der Dienstchef oder die von ihnen bezeichneten Stellen zust\u00e4ndig.\n4. Bei \u00fcberwiegenden dienstlichen Interessen und unter Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeit kann ausnahmsweise die Gew\u00e4hrung von Urlaub verweigert oder es k\u00f6nnen Auflagen gemacht werden.\n5. Bevorstehende Milit\u00e4r-, Schutz- und Zivildienstleistungen sind so fr\u00fch als m\u00f6glich zu melden. W\u00fcrde durch die Dienstleistung der Gesch\u00e4ftsgang erheblich gest\u00f6rt, haben die Angestellten auf Wunsch der Dienstabteilung ein Gesuch um Verschiebung des Dienstes einzureichen.",
        "metadata": {
            "type": "Weitere bezahlte und unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "Urlaub",
                "famili\u00e4re Ereignisse",
                "pers\u00f6nliche Angelegenheiten",
                "Gesuche",
                "Dienstleistung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 128",
        "title": "Anwendung familienbezogener Ereignisse auf die Lebenspartnerin oder den Lebenspartner sowie die Stief-, Adoptiv- und Pflegekinder",
        "text": "1. Die Bestimmungen zu Ereignissen im Zusammenhang mit der Ehegattin bzw. dem Ehegatten gelten auch f\u00fcr die Lebenspartnerin oder den Lebenspartner.\n2. Die Bestimmungen zu Ereignissen im Zusammenhang mit Eltern, Kindern oder Geschwistern gelten auch f\u00fcr Stief-, Adoptiv- und Pflegekindverh\u00e4ltnisse.\n3. Zur Familie im Sinne von Art. 129 werden diejenigen Personen gez\u00e4hlt, die zueinander in einem Verh\u00e4ltnis nach Abs. 1 und 2 stehen.",
        "metadata": {
            "type": "Weitere bezahlte und unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "familienbezogene Ereignisse",
                "Lebenspartner",
                "Stiefkinder",
                "Adoptivkinder",
                "Pflegekinder"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 129",
        "title": "Familien- und betreuungsbezogene Ereignisse",
        "text": "F\u00fcr familien- und betreuungsbezogene Ereignisse wird wie folgt Urlaub gew\u00e4hrt:\na) Heirat der oder des Angestellten: 3 Arbeitstage;\nb) Anspruch f\u00fcr V\u00e4ter bei Geburt eines Kindes, zu beziehen innert l\u00e4ngstens zwei Monaten: 5 Arbeitstage;\nc) Tod der Ehegattin oder des Ehegatten, der Kinder oder der Eltern: 3 Arbeitstage;\nd) Tod von Geschwistern, Schwiegereltern, Schwiegers\u00f6hnen und -t\u00f6chtern, Grosseltern und Grosskindern: 1 Arbeitstag;\ne) f\u00e4llt Angestellten die Aufgabe zu, Formalit\u00e4ten zu erledigen, die mit dem Todesfall von Personen gem\u00e4ss lit. c und d zusammenh\u00e4ngen: 1 Arbeitstag;\nf) wenn die oder der Angestellte an das Sterbebett der Ehegattin oder des Ehegatten, eines Kindes, des Vaters oder der Mutter gerufen wird: die erforderliche Zeit;\ng) f\u00fcr die Pflege kranker, in Hausgemeinschaft lebender Familienmitglieder, so weit die Pflege nicht anderweitig organisiert werden kann: 3 Arbeitstage pro Ereignis;\nh) f\u00fcr die Betreuung von Kindern durch allein erziehende Elternteile zus\u00e4tzlich zu lit. g: h\u00f6chstens sechs weitere Arbeitstage im Kalenderjahr, wobei die Dienstchefin oder der Dienstchef in H\u00e4rtef\u00e4llen noch zus\u00e4tzliche ganz oder teilweise bezahlte Tage bewilligen kann;\ni) \u00dcbernahme von Betreuungspflichten infolge Milit\u00e4r-, Zivildienst- oder Zivilschutz-Dienstleistungen der Ehepartnerin oder des Ehepartners: die erforderliche Zeit, zu 50 Prozent entl\u00f6hnt.",
        "metadata": {
            "type": "Bezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "familienbezogene Ereignisse",
                "betreuungsbezogene Ereignisse",
                "Heirat",
                "Geburt",
                "Tod",
                "Pflege",
                "Betreuung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 130",
        "title": "Urlaub bei Begr\u00fcndung eines Pflegekind- oder Adoptivverh\u00e4ltnisses",
        "text": "Bei der Begr\u00fcndung eines Pflegekindverh\u00e4ltnisses im Hinblick auf eine sp\u00e4tere Adoption und bei Adoption ohne vorangehendes Pflegekindverh\u00e4ltnis wird Art. 121 sinngem\u00e4ss angewendet. Die Dienstchefin oder der Dienstchef legt den Urlaub der Mutter oder des Vaters unter Ber\u00fccksichtigung des Alters des Kindes im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich im Einzelfall fest.",
        "metadata": {
            "type": "Bezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "Pflegekindverh\u00e4ltnis",
                "Adoption",
                "Urlaub",
                "Kindesalter"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 131",
        "title": "T\u00e4tigkeit in Personal- und Berufsverb\u00e4nden sowie in Personalkommissionen und Teilnahme an deren Bildungsveranstaltungen",
        "text": "1. F\u00fcr die T\u00e4tigkeit in Personal- und Berufsverb\u00e4nden wird wie folgt Urlaub gew\u00e4hrt:\na) Teilnahme als Delegierte oder Delegierter an den statutarisch vorgesehenen, periodisch wiederkehrenden Abgeordnetenversammlungen der gesamtschweizerisch organisierten Berufs- und Personalverb\u00e4nde \u00f6ffentlicher Verwaltungen, innerhalb von drei Kalenderjahren: bis zu 6 Arbeitstage;\nb) Teilnahme an Sitzungen der leitenden Gremien: pro Kalenderjahr bis zu 10 Arbeitstage; die Dienstchefinnen und Dienstchefs k\u00f6nnen l\u00e4ngere Urlaube bewilligen;\nc) f\u00fcr die verbandsinterne Beratung wichtiger Vorlagen der Stadtverwaltung durch Vertrauensleute der Verb\u00e4nde, je nach Umfang und Bedeutung der Vorlage, im Einzelfall: bis zu 1 Arbeitstag;\nd) f\u00fcr die Teilnahme an Bildungsveranstaltungen von Personalverb\u00e4nden: pro Kalenderjahr h\u00f6chstens drei Tage; die Dienstchefinnen und Dienstchefs sind erm\u00e4chtigt, f\u00fcr l\u00e4nger dauernde Veranstaltungen zus\u00e4tzlichen Urlaub zu gew\u00e4hren.\n2. F\u00fcr die Teilnahme an Sitzungen der Personalkommissionen und Besprechungen mit Amtsstellen w\u00e4hrend der Arbeitszeit wird Urlaub im Umfang der erforderlichen Zeit gew\u00e4hrt. F\u00fcr das Pr\u00e4sidium k\u00f6nnen bis zu 5 Tage Urlaub f\u00fcr die Vorbereitung von Gesch\u00e4ften einschliesslich Aktenstudium zus\u00e4tzlich gew\u00e4hrt werden.\n3. Vorbehalten bleiben abweichende Vereinbarungen zwischen den Personalverb\u00e4nden und einzelnen gr\u00f6sseren Dienstabteilungen. Die Vereinbarungen sind dem Stadtrat zur Kenntnis zu bringen.",
        "metadata": {
            "type": "Bezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "Personalverb\u00e4nde",
                "Berufsverb\u00e4nde",
                "Personalkommissionen",
                "Bildungsveranstaltungen",
                "Urlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 132",
        "title": "Verschiedene weitere Gr\u00fcnde f\u00fcr bezahlten Urlaub",
        "text": "Bezahlter Urlaub wird auch f\u00fcr die folgenden Anl\u00e4sse gew\u00e4hrt:\na) Feuerwehr\u00fcbungen und Kaderkurse, f\u00fcr Instruktorinnen und Instruktoren: die notwendige Zeit; f\u00fcr Teilnehmerinnen oder Teilnehmer: h\u00f6chstens 20 Tage pro Kalenderjahr; f\u00fcr Ernstf\u00e4lle: die notwendige Zeit;\nb) f\u00fcr ausserschulische Jugendarbeit, einschliesslich Leitung von Jugend- und Sportprogrammen: h\u00f6chstens 10 Arbeitstage pro Jahr, wobei allf\u00e4llige Erwerbsausfallentsch\u00e4digungen des Bundes an die Stadt abzuliefern sind;\nc) f\u00fcr die Teilnahme an Jugend- und Sportprogrammen: h\u00f6chstens 5 Arbeitstage pro Kalenderjahr;\nd) f\u00fcr kulturelle und sportliche Anl\u00e4sse von st\u00e4dtischer, kantonaler, eidgen\u00f6ssischer oder internationaler Bedeutung, die nicht unter lit. b und c fallen: die notwendige Zeit, jedoch als Funktion\u00e4rin oder Funktion\u00e4r oder in der Administration: h\u00f6chstens 3 Arbeitstage; als Teilnehmerin oder Teilnehmer: h\u00f6chstens 1 Arbeitstag pro Kalenderjahr;\ne) f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Expertin oder Experte an Lehrabschlusspr\u00fcfungen, gest\u00fctzt auf das Bundesgesetz \u00fcber die Berufsbildung, an Diplompr\u00fcfungen \u00f6ffentlicher oder staatlich subventionierter Schulen: h\u00f6chstens 10 Arbeitstage je Kalenderjahr;\nf) f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Expertin oder Experte an milit\u00e4rischen Aushebungen und an p\u00e4dagogischen Rekrutinnen- und Rekrutenpr\u00fcfungen: h\u00f6chstens 5 Arbeitstage je Kalenderjahr;\ng) f\u00fcr Leiterkurse des Samariterdienstes: die notwendige Zeit, h\u00f6chstens 2 \u00bd Arbeitstage pro Kalenderjahr;\nh) f\u00fcr Eins\u00e4tze im Rahmen des betrieblichen Sanit\u00e4tsdienstes: die notwendige Zeit;\ni) bei F\u00e4lligkeit einer Treuepr\u00e4mie: 1 Arbeitstag;\nj) f\u00fcr Vorstellungsgespr\u00e4che im gek\u00fcndigten Anstellungsverh\u00e4ltnis: die erforderliche Zeit;\nk) bei Wohnungswechsel: 1 Arbeitstag;\nl) bei Vorladung vor Gericht oder Untersuchungsbeh\u00f6rden als Zeugin oder Zeuge: die erforderliche Zeit;\nm) f\u00fcr humanit\u00e4re Eins\u00e4tze im Rahmen Frieden erhaltender Aktionen und Guter Dienste des Bundes sowie des Schweizerischen Katastrophenhilfskorps und des IKRK: die notwendige Zeit, innerhalb von zwei Jahren jedoch h\u00f6chstens sechs Monate.",
        "metadata": {
            "type": "Bezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "bezahlter Urlaub",
                "Feuerwehr\u00fcbungen",
                "Jugendarbeit",
                "Sportprogramme",
                "kulturelle Anl\u00e4sse",
                "sportliche Anl\u00e4sse",
                "Lehrabschlusspr\u00fcfungen",
                "Samariterdienst",
                "Sanit\u00e4tsdienst",
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Vorstellungsgespr\u00e4che",
                "Wohnungswechsel",
                "Gerichtsvorladung",
                "humanit\u00e4re Eins\u00e4tze"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 133",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "text": "1. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von bezahltem Urlaub richtet sich nach Art. 23 und 24.\n2. Im Einzelfall kann f\u00fcr weitere Ereignisse, wie beispielsweise zur Erholung von einer schweren Krankheit oder einem Unfall oder bei unverschuldeter Arbeitsverhinderung aus nicht vorhersehbaren Gr\u00fcnden, bezahlter Urlaub gew\u00e4hrt werden. Soll dieser l\u00e4nger als 10 Arbeitstage dauern, ist die Zustimmung der Departementsvorsteherin oder des Departementsvorstehers einzuholen.",
        "metadata": {
            "type": "Bezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "Zust\u00e4ndigkeit",
                "bezahlter Urlaub",
                "schwere Krankheit",
                "Unfall",
                "unverschuldete Arbeitsverhinderung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 134",
        "title": "Haupts\u00e4chliche Gr\u00fcnde f\u00fcr unbezahlten Urlaub",
        "text": "In folgenden F\u00e4llen wird unbezahlter Urlaub gew\u00e4hrt:\na) bei Vaterschaft, in den ersten zwei Lebensjahren des Kindes: 3 Wochen;\nb) f\u00fcr die Teilnahme an der Hochzeit von Kindern, Eltern, Geschwistern, Grosseltern und Grosskindern: 1 Arbeitstag;\nc) f\u00fcr die Teilnahme an der Beerdigung von Angeh\u00f6rigen, die in Art. 129 lit. c und d nicht genannt sind, und von andern Personen, die der oder dem Angestellten nahe standen;\nd) f\u00fcr die Vorsprache bei Amtsstellen und Gerichten in andern F\u00e4llen als Art. 132 lit. l.\ne) f\u00fcr dringende Betreuungsaufgaben, so weit kein Anspruch auf bezahlten Urlaub besteht.",
        "metadata": {
            "type": "Unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "unbezahlter Urlaub",
                "Vaterschaft",
                "Hochzeit",
                "Beerdigung",
                "Amtsstellen",
                "Betreuungsaufgaben"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 135",
        "title": "Treueurlaub",
        "text": "1. Nach Vollendung einer ununterbrochenen Dienstzeit von f\u00fcnf Jahren und in der Folge alle f\u00fcnf Jahre entsteht ein Anspruch auf vier Wochen unbezahlten Treueurlaub. Der Anspruch verf\u00e4llt jeweils f\u00fcnf Jahre nach seiner Entstehung.\n2. Der Zeitpunkt des Urlaubs ist mit R\u00fccksicht auf die betrieblichen Gegebenheiten zu w\u00e4hlen.\n3. Ein oder zwei Teilbez\u00fcge von je zwei Wochen sind zul\u00e4ssig.\n4. Wird der Urlaub durch Krankheit oder Unfall unterbrochen und dies durch \u00e4rztliches Zeugnis best\u00e4tigt, besteht ein Nachbezugsrecht.",
        "metadata": {
            "type": "Unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "Treueurlaub",
                "unbezahlter Urlaub",
                "Dienstzeit",
                "Krankheit",
                "Unfall"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 136",
        "title": "Weitere unbezahlte Urlaube",
        "text": "Weitere unbezahlte Urlaube, insbesondere Elternurlaube, k\u00f6nnen bewilligt werden, wenn die dienstlichen Verh\u00e4ltnisse es gestatten. Ein unbezahlter Urlaub darf l\u00e4ngstens ein Jahr dauern.",
        "metadata": {
            "type": "Unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "unbezahlter Urlaub",
                "Elternurlaub",
                "dienstliche Verh\u00e4ltnisse"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 137",
        "title": "Zust\u00e4ndigkeit",
        "text": "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bewilligung von unbezahlten Urlauben richtet sich nach Art. 23 und 24.",
        "metadata": {
            "type": "Unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "unbezahlter Urlaub",
                "Zust\u00e4ndigkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 138",
        "title": "Arbeitgeberleistungen",
        "text": "W\u00e4hrend des unbezahlten Urlaubs werden alle Arbeitgeberleistungen ausser dem Risikobeitrag an die Todesfall- und Invalidit\u00e4tsvorsorgeversicherung sistiert.",
        "metadata": {
            "type": "Unbezahlte Urlaube",
            "tags": [
                "unbezahlter Urlaub",
                "Arbeitgeberleistungen",
                "Todesfallvorsorge",
                "Invalidit\u00e4tsvorsorge"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 139",
        "title": "Grundsatz, Zust\u00e4ndigkeit",
        "text": "1. Als Abordnung gilt jede Delegation an eine Veranstaltung, wie z.B. an einen Kongress oder eine Tagung.\n2. Abordnungen sind formell zu verf\u00fcgen, ausgenommen Abordnungen im Inland bis zu f\u00fcnf Arbeitstagen.\n3. Die Zust\u00e4ndigkeit richtet sich nach den Bestimmungen \u00fcber den bezahlten Urlaub.",
        "metadata": {
            "type": "Abordnungen",
            "tags": [
                "Abordnung",
                "Delegation",
                "Veranstaltung",
                "Kongress",
                "Tagung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 140",
        "title": "Urlaubs- und Kostenregelung",
        "text": "Die Urlaubs- und Kostenregelung richtet sich nach dem Bildungsreglement.",
        "metadata": {
            "type": "Abordnungen",
            "tags": [
                "Urlaub",
                "Kostenregelung",
                "Bildungsreglement"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 141",
        "title": "Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4che",
        "text": "1. Die Vorgesetzten haben mit den Angestellten mindestens einmal j\u00e4hrlich, jeweils bis Ende Dezember, ein Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4ch zu f\u00fchren.\n2. Mit den Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4chen ist das Personal zu f\u00f6rdern und sind die Leistungen und das Verhalten zu beurteilen.\n3. Gegenstand der Beurteilung bilden insbesondere die Arbeitsausf\u00fchrung, die Arbeitsergebnisse, die Selbstst\u00e4ndigkeit und das Verhalten, ferner das Erreichen der vereinbarten Ziele sowie bei Vorgesetzten die F\u00fchrungst\u00e4tigkeit.\n4. Das Verfahren richtet sich nach dem Stadtratsbeschluss \u00fcber die Zielvereinbarungs- und Beurteilungsgespr\u00e4che.\n5. Die einzelnen Dienstabteilungen und Betriebe treffen geeignete Massnahmen, um sicherzustellen, dass die Zielformulierungen und Beurteilungen nach einheitlichen Massst\u00e4ben erfolgen.",
        "metadata": {
            "type": "Abordnungen",
            "tags": [
                "Zielvereinbarungen",
                "Beurteilungsgespr\u00e4che",
                "Personalentwicklung",
                "Leistungen",
                "Verhalten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 142",
        "title": "Austrittsgespr\u00e4ch, Arbeitszeugnis",
        "text": "1. Vor dem Austritt wird mit der oder dem Angestellten ein Austrittsgespr\u00e4ch gef\u00fchrt.\n2. Die Ausstellung eines Arbeitszeugnisses erfolgt w\u00e4hrend des Anstellungsverh\u00e4ltnisses und beim Altersr\u00fccktritt nur auf Wunsch der Angestellten. Bei Austritten aus anderen Gr\u00fcnden und beim \u00dcbertritt in eine andere Dienstabteilung wird immer ein Arbeitszeugnis ausgestellt.\n3. Zust\u00e4ndig sind:\na) die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher f\u00fcr die ihnen direkt Unterstellten;\nb) f\u00fcr alle \u00fcbrigen Angestellten die Dienstchefinnen und Dienstchefs; sie k\u00f6nnen diese Zust\u00e4ndigkeit an die Leitungen grosser Hauptabteilungen und an die Personaldienste delegieren.\n4. Angestellte, die mit ihrem Zeugnis nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen von der ausstellenden Instanz eine Berichtigung beantragen. Sie k\u00f6nnen das Zeugnis in Form einer rekursf\u00e4higen Verf\u00fcgung verlangen, wenn ihrem Anliegen nicht stattgegeben wird.",
        "metadata": {
            "type": "Abordnungen",
            "tags": [
                "Austrittsgespr\u00e4ch",
                "Arbeitszeugnis",
                "Zust\u00e4ndigkeit",
                "Berichtigung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 143",
        "title": "Anerkennung von Personalverb\u00e4nden",
        "text": "Als Personalverb\u00e4nde anerkannt werden nur Vereinigungen mit juristischer Pers\u00f6nlichkeit und eigenen Statuten, deren T\u00e4tigkeit sich \u00fcber mehrere Dienstabteilungen erstreckt oder die erhebliche Teile des Personals einer Dienstabteilung vertreten.",
        "metadata": {
            "type": "Mitwirkungsrecht",
            "tags": [
                "Anerkennung",
                "Personalverb\u00e4nde",
                "juristische Pers\u00f6nlichkeit",
                "Statuten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 144",
        "title": "Befugnisse",
        "text": "1. Den Personalverb\u00e4nden stehen insbesondere folgende Befugnisse zu:\na) die Vernehmlassung zu jenen Beschl\u00fcssen, die f\u00fcr das gesamte Personal oder bestimmte Personalgruppen verbindlich sein sollen;\nb) die Vernehmlassung zu Beschl\u00fcssen, die die Organisation der Stadtverwaltung oder einzelner Departemente oder Dienstabteilungen regeln oder zu einschneidenden \u00c4nderungen f\u00fcr bestimmte Personalgruppen f\u00fchren;\nc) die Vernehmlassung zu allgemeinen Beschl\u00fcssen \u00fcber die F\u00f6rderung der Aus-, Fort- und Weiterbildung, des Gesundheitsschutzes und der Betreuung des Personals;\nd) das Unterbreiten von Antr\u00e4gen und Anregungen hinsichtlich aller Personalfragen;\ne) die Unterst\u00fctzung von Angestellten auf deren Verlangen in Beschwerdesachen sowie in anderen pers\u00f6nlichen Angelegenheiten.\n2. Die Verb\u00e4nde sind rechtzeitig \u00fcber wesentliche \u00c4nderungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a bis c zu informieren. Vor der definitiven Beschlussfassung ist ihnen ausreichend Zeit zur Vernehmlassung einzur\u00e4umen.\n3. Die Personalverb\u00e4nde k\u00f6nnen sich auch zu Fragen vernehmen lassen, die bereits in einer Personalkommission behandelt werden. Sie k\u00f6nnen ferner die Aufgaben der Personalkommissionen \u00fcbernehmen, wo solche nicht gebildet werden d\u00fcrfen, weil die Dienstabteilung weniger als 30 Angestellte umfasst.\n4. Den Personalverb\u00e4nden, die wesentliche Teile des Personals vertreten, wird auf Verlangen Gelegenheit gegeben, ihre schriftliche Vernehmlassung durch eine Verhandlungsdelegation noch m\u00fcndlich darzulegen. Zeit und Ort werden durch die Stadtverwaltung festgelegt. Die Personalverb\u00e4nde k\u00f6nnen eine gemeinsame Verhandlungsdelegation bezeichnen. Die beteiligten Delegationen von Verb\u00e4nden und Stadt sollen gr\u00f6ssenm\u00e4ssig der Bedeutung des Verhandlungsgegenstandes entsprechen.\n5. \u00dcber die Verhandlungen f\u00fchrt die Verwaltung ein Ergebnisprotokoll.\n6. Der definitive Entscheid wird in W\u00fcrdigung der Vernehmlassungen der Personalverb\u00e4nde gef\u00e4llt.\n7. Formulierte Antr\u00e4ge oder allgemeine Anregungen im Sinne von Abs. 1 lit. d sind der Stadtverwaltung schriftlich einzureichen.\n8. Die Stadtverwaltung hat solche Eingaben innert n\u00fctzlicher Frist zu pr\u00fcfen, sie auf Verlangen mit einer Abordnung der beteiligten Personalverb\u00e4nde zu besprechen und diesen einen begr\u00fcndeten Entscheid zukommen zu lassen, sofern weder der Eingabe im wesentlichen Folge gegeben noch sonstwie eine Einigung erzielt wird.",
        "metadata": {
            "type": "Mitwirkungsrecht",
            "tags": [
                "Befugnisse",
                "Vernehmlassung",
                "Personalverb\u00e4nde",
                "Antr\u00e4ge",
                "Anregungen",
                "Beschwerdesachen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 145",
        "title": "Einsetzung, Wahl, Allgemeines",
        "text": "1. In Dienstabteilungen mit wenigstens 30 Angestellten wird eine Personalkommission eingesetzt, sofern dies von mindestens einem Drittel des Personals schriftlich verlangt wird.\n2. Auf st\u00e4dtische Lehrpersonen sind die Vorschriften \u00fcber die Personalkommissionen nicht anwendbar.\n3. Die Personalkommission umfasst mindestens drei und h\u00f6chstens 13 Mitglieder.\n4. Die Amtsdauer der Personalkommissionen betr\u00e4gt vier Jahre. Sie entspricht der Amtsdauer des Stadtrates.\n5. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs erlassen f\u00fcr die Personalkommissionen in ihrem Bereich so weit erforderlich und unter Ber\u00fccksichtigung der verschiedenen Personal- und Interessengruppen erg\u00e4nzende Bestimmungen, insbesondere hinsichtlich der Gr\u00f6sse und Zusammensetzung sowie des Wahlverfahrens.\n6. Die Personalkommissionen werden bei Bedarf von ihren Vorsitzenden zu Sitzungen eingeladen.\n7. Die Gesch\u00e4ftsleitungen sind berechtigt, ihre Anliegen vor den Personalkommissionen zu vertreten.\n8. Die Personalkommissionen k\u00f6nnen eine Vertretung der Personalverb\u00e4nde mit beratender Stimme zu ihren Sitzungen beiziehen.",
        "metadata": {
            "type": "Mitwirkungsrecht",
            "tags": [
                "Personalkommissionen",
                "Einsetzung",
                "Wahl",
                "Mitglieder",
                "Amtsdauer"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 146",
        "title": "Befugnisse",
        "text": "1. Die Personalkommissionen wahren die Interessen des von ihnen vertretenen Personals in betrieblichen und organisatorischen Fragen. Sie f\u00f6rdern die Zusammenarbeit zwischen der Gesch\u00e4ftsleitung der Dienstabteilung und dem Personal.\n2. Die Dienstabteilungen legen ihren Personalkommissionen Fragen und geplante Massnahmen aus den folgenden Bereichen zur Stellungnahme vor:\na) Betriebsorganisation;\nb) Bildungsmassnahmen;\nc) Verpflegung;\nd) Sozial- und Freizeiteinrichtungen.\n3. Ferner haben die Personalkommissionen folgende Rechte:\na) Wahrnehmung der besonderen bundesrechtlichen Mitwirkungsrechte des Personals in Fragen der Arbeitssicherheit und des Gesundheitsschutzes sowie bei Betriebsschliessungen;\nb) Mitwirkung bei der Organisation von Personalanl\u00e4ssen;\nc) Unterbreitung von Vorschl\u00e4gen.\n4. Die Personalkommissionen sind nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr Angelegenheiten pers\u00f6nlicher Natur wie Anstellung, Zuordnung zu den Funktionsstufen, Lohnsteuerung, Versetzung und Entlassung.",
        "metadata": {
            "type": "Mitwirkungsrecht",
            "tags": [
                "Personalkommissionen",
                "Befugnisse",
                "Interessenvertretung",
                "Zusammenarbeit",
                "Stellungnahme",
                "Mitwirkungsrechte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 147",
        "title": "",
        "text": "1. Die Mitglieder von Personalverb\u00e4nden und Personalkommissionen d\u00fcrfen wegen der ordnungsgem\u00e4ssen Aus\u00fcbung des Rechts auf Mitsprache und Mitwirkung weder direkt noch indirekt benachteiligt werden.\n2. Die Personalverb\u00e4nde und Personalkommissionen haben das Recht, in der N\u00e4he aller Eing\u00e4nge zu den Verwaltungs- und Betriebsgeb\u00e4uden Anschlagbretter f\u00fcr ihre Informationen und Flugbl\u00e4tter anzubringen. Die Personalverb\u00e4nde sind \u00fcberdies berechtigt, durch ihre Vertrauensleute w\u00e4hrend der Arbeitszeit die Mitgliederbeitr\u00e4ge einziehen und Flugbl\u00e4tter verteilen zu lassen, so weit der Dienstbetrieb dadurch nicht gest\u00f6rt wird.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Personalverb\u00e4nde",
                "Personalkommissionen",
                "Mitsprache",
                "Mitwirkung",
                "Anschlagbretter",
                "Informationen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 148",
        "title": "Pr\u00e4mien f\u00fcr Vorschl\u00e4ge",
        "text": "Angestellten k\u00f6nnen f\u00fcr Vorschl\u00e4ge administrativer oder technischer Verbesserungen Pr\u00e4mien ausgerichtet werden. Massgebend ist der entsprechende separate Stadtratsbeschluss \u00fcber das Ideenmanagement.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Pr\u00e4mien",
                "Vorschl\u00e4ge",
                "administrative Verbesserungen",
                "technische Verbesserungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 149",
        "title": "Gegenseitige Unterst\u00fctzung und Vertretung",
        "text": "Die Angestellten unterst\u00fctzen einander bei der dienstlichen T\u00e4tigkeit und vertreten andere Angestellte, wenn es der Dienst erfordert. Sie k\u00f6nnen auch f\u00fcr Arbeiten zugezogen werden, die nicht zu ihrem eigentlichen Aufgabenkreis geh\u00f6ren.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Unterst\u00fctzung",
                "Vertretung",
                "dienstliche T\u00e4tigkeit",
                "Arbeiten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 150",
        "title": "F\u00fchrungsverantwortung",
        "text": "Die Vorgesetzten tragen die Verantwortung f\u00fcr die gr\u00fcndliche Einf\u00fchrung der Angestellten in ihre Aufgaben, f\u00fcr ihre F\u00f6rderung, ihren zweckm\u00e4ssigen Einsatz, ihre Gleichbehandlung und den Schutz ihrer Pers\u00f6nlichkeit.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "F\u00fchrungsverantwortung",
                "Einf\u00fchrung",
                "F\u00f6rderung",
                "Einsatz",
                "Gleichbehandlung",
                "Schutz"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 151",
        "title": "Ausserdienstliches Verhalten",
        "text": "Die Angestellten haben auch ausserdienstlich alles zu unterlassen, was ihre Vertrauensw\u00fcrdigkeit hinsichtlich der dienstlichen Pflichten beeintr\u00e4chtigt.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Ausserdienstliches Verhalten",
                "Vertrauensw\u00fcrdigkeit",
                "dienstliche Pflichten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 152",
        "title": "Strafanzeige und Meldepflicht f\u00fcr strafbare Handlungen",
        "text": "1. Angestellte, die bei Aus\u00fcbung ihrer dienstlichen T\u00e4tigkeit eine strafbare Handlung wahrnehmen oder erhebliche Verdachtsgr\u00fcnde f\u00fcr eine solche haben, sind berechtigt, direkt bei der Polizei oder den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden Strafanzeige zu erstatten. Sie informieren die zust\u00e4ndige Stelle gem\u00e4ss Abs. 2, sofern die Strafbeh\u00f6rde dagegen keine Vorbehalte hat. Verzichten die Angestellten auf eine Strafanzeige, sind sie verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Stelle gem\u00e4ss Abs. 2 die strafbare Handlung oder den erheblichen Verdacht unverz\u00fcglich zu melden.\n2. Die Meldung erfolgt direkt oder \u00fcber die Leitung des Personal- oder Rechtsdienstes an die Dienstchefin oder den Dienstchef. Wird Befangenheit der Dienstchefin oder des Dienstchefs vermutet, erfolgt die Meldung an die Departementsvorsteherin oder den Departementsvorsteher bzw. an die Anstellungsinstanz gem\u00e4ss Art. 11 lit. b PR, bei deren vermuteter Befangenheit an die Rechtskonsulentin oder den Rechtskonsulenten des Stadtrates.\n3. Die verst\u00e4ndigte Stelle gem\u00e4ss Abs. 2 veranlasst unverz\u00fcglich die notwendigen Abkl\u00e4rungen durch unbefangene Stellen und die erforderlichen Massnahmen. Sie entscheidet, ob eine Strafanzeige notwendig ist, wenn diese nicht bereits durch die Angestellten erfolgt ist, und orientiert die Angestellten schriftlich \u00fcber den Entscheid. Der Verzicht auf eine Strafanzeige ist summarisch zu begr\u00fcnden und f\u00fcr die Akten festzuhalten. Die Angestellten k\u00f6nnen in diesem Fall auch nachtr\u00e4glich Strafanzeige einreichen.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Strafanzeige",
                "Meldepflicht",
                "strafbare Handlungen",
                "Polizei",
                "Strafverfolgungsbeh\u00f6rden"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 153",
        "title": "Straf- und zivilrechtliche Verantwortlichkeit, Ausstandspflicht",
        "text": "1. Die strafrechtliche Verantwortlichkeit der Angestellten und ihre Haftung f\u00fcr verursachten Schaden richten sich nach dem Strafrecht und dem Haftungsgesetz.\n2. Angestellte haben in den Ausstand zu treten, wenn eine dienstliche Angelegenheit sie selber oder ihre nahen Angeh\u00f6rigen einschliesslich Lebenspartnerin oder Lebenspartner betrifft oder wenn sie sonst befangen sind. In Zweifelsf\u00e4llen entscheidet die vorgesetzte Stelle.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Verantwortlichkeit",
                "Ausstandspflicht",
                "strafrechtliche Verantwortlichkeit",
                "Haftung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 154",
        "title": "Geschenkannahmeverbot und Annahme erbrechtlicher Zuwendungen",
        "text": "1. Bestehen Zweifel, ob ein geringf\u00fcgiges H\u00f6flichkeitsgeschenk die Unabh\u00e4ngigkeit von Angestellten beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, entscheidet die Dienstchefin oder der Dienstchef \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit der Annahme.\n2. Trinkgelder und kleinere Geldspenden, die im Rahmen betriebs\u00fcblicher Usanzen liegen, d\u00fcrfen entgegen genommen werden. Die Dienstchefin oder der Dienstchef bestimmt, in welchem Umfang solche Zuwendungen von den Angestellten behalten werden d\u00fcrfen oder in eine Kasse zu legen sind, die der Finanzierung von Personalveranstaltungen oder zur Unterst\u00fctzung gemeinn\u00fctziger Organisationen dient.\n3. Bei gr\u00f6sseren Zuwendungen an Gruppen entscheidet die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher \u00fcber Entgegennahme und Verwendung.\n4. Geschenke oder andere Vorteile, die entgegen dem Geschenkannahmeverbot angenommen werden, verfallen der Stadt, so weit dies ihrer Natur nach m\u00f6glich ist.\n5. Auf erbrechtliche Zuwendungen sind die Vorschriften von Abs. 1 bis 4 sinngem\u00e4ss anwendbar. \u00dcber Ausnahmen entscheidet die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Geschenkannahmeverbot",
                "erbrechtliche Zuwendungen",
                "H\u00f6flichkeitsgeschenk",
                "Trinkgelder",
                "Geldspenden"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 155",
        "title": "Amtsgeheimnis",
        "text": "1. Angestellte d\u00fcrfen sich als Partei, Zeuginnen oder Zeugen, gerichtliche Sachverst\u00e4ndige oder Auskunftspersonen \u00fcber Wahrnehmungen in Aus\u00fcbung ihrer Obliegenheiten nur \u00e4ussern, wenn die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher sie dazu schriftlich erm\u00e4chtigt hat. Vorbehalten bleiben gesetzliche Auskunftspflichten.\n2. Die Angestellten k\u00f6nnen die Erm\u00e4chtigung gem\u00e4ss Abs. 1 auch direkt vom Stadtrat einholen.\n3. Diese Erm\u00e4chtigung muss auch eingeholt werden, nachdem das Arbeitsverh\u00e4ltnis aufgel\u00f6st worden ist.",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Amtsgeheimnis",
                "Auskunftspflicht",
                "Erm\u00e4chtigung",
                "Stadtrat"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 156",
        "title": "Wohnsitzpflicht f\u00fcr oberstes Kader",
        "text": "F\u00fcr die folgenden Funktionen besteht Wohnsitzpflicht in der Stadt Z\u00fcrich, so weit nicht wesentliche Interessen der Betroffenen \u00fcberwiegen:\na) Stadtrat/Allgemeine Verwaltung:\n- Stadtschreiberin/Stadtschreiber\n- Rechtskonsulentin/Rechtskonsulent\nb) alle Departemente:\n- Departementssekret\u00e4rinnen/Departementssekret\u00e4re\nc) Pr\u00e4sidialdepartement:\n- Stadtarchivarin/Stadtarchivar\n- Leiterin/Leiter Fachstelle Stadtentwicklung\nd) Finanzdepartement:\n- Direktorin/Direktor Finanzverwaltung\n- Direktorin/Direktor Steueramt\n- Direktorin/Direktor Liegenschaftenverwaltung\n- Stellvertretende Direktorin/Stellvertretender Direktor Liegenschaftenverwaltung\n- Direktorin/Direktor HR Stadt Z\u00fcrich\ne) Polizeidepartement:\n- Kommandantin/Kommandant der Stadtpolizei\n- Direktorin/Direktor Schutz und Rettung\nf) Gesundheits- und Umweltdepartement:\n- Direktorin/Direktor Umwelt- und Gesundheitsschutz\ng) Tiefbau- und Entsorgungsdepartement:\n- Stadtingenieurin/Stadtingenieur Tiefbauamt\n- Direktorin/Direktor Gr\u00fcn Stadt Z\u00fcrich\n- Direktorin/Direktor Entsorgung und Recycling\nh) Hochbaudepartement:\n- Direktorin/Direktor Amt f\u00fcr St\u00e4dtebau\n- Direktorin/Direktor Amt f\u00fcr Hochbauten\n- Direktorin/Direktor Amt f\u00fcr Baubewilligungen\n- Direktorin/Direktor Immobilienbewirtschaftung\ni) Departement der Industriellen Betriebe:\n- Direktorin/Direktor Wasserversorgung\n- Direktorin/Direktor Elektrizit\u00e4tswerk\n- Direktorin/Direktor Verkehrsbetriebe\nk) Schul- und Sportdepartement:\n- Direktorin/Direktor Volksschule & Betreuung\n- Direktorin/Direktor Schulgesundheit & Pr\u00e4vention\n- Direktorin/Direktor Sportamt\nl) Sozialdepartement:\n- Direktorin/Direktor Soziale Dienste\n- Direktorin/Direktor Amt f\u00fcr Zusatzleistungen",
        "metadata": {
            "type": "Ideenmanagement",
            "tags": [
                "Wohnsitzpflicht",
                "oberstes Kader",
                "Stadt Z\u00fcrich",
                "Funktionen",
                "Stadtrat",
                "Departemente"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 157",
        "title": "Grunds\u00e4tze",
        "text": "1. Die Arbeitszeit betr\u00e4gt in der Regel 41 Stunden pro Woche und wird, so weit betrieblich machbar, auf f\u00fcnf Tage verteilt. Samstag und Sonntag bleiben m\u00f6glichst arbeitsfrei.\n2. Zum Ausgleich der Betriebsferientage gem\u00e4ss Art. 120 erh\u00f6ht sich die Regelarbeitszeit gem\u00e4ss Abs. 1 um eine Stunde auf 42 Stunden pro Woche.\n3. Die j\u00e4hrliche Arbeitszeit betr\u00e4gt bei einem vollen Pensum grunds\u00e4tzlich brutto 2184 Stunden. Bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung wird die j\u00e4hrliche Arbeitszeit auf Grund des reduzierten Besch\u00e4ftigungsgrades ermittelt. F\u00fcr die Berechnung der Netto-Jahresarbeitszeit werden der individuelle Ferienanspruch inklusive Betriebsferientage und Altersentlastung, die auf einen Wochentag fallenden Ruhetage sowie Arbeitszeitreduktionen vor Ruhetagen in Abzug gebracht.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Arbeitszeit",
                "Woche",
                "Betriebsferientage",
                "Pensum",
                "Ferienanspruch"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 158",
        "title": "Arbeitszeitgestaltung",
        "text": "So weit betrieblich m\u00f6glich, sind den Angestellten flexible Arbeitszeitformen zu gew\u00e4hren, einschliesslich Teilzeitarbeit, insbesondere im Hinblick auf die Vereinbarkeit von Erziehungs- und Betreuungsaufgaben mit dem Beruf.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Arbeitszeitgestaltung",
                "flexible Arbeitszeit",
                "Teilzeitarbeit",
                "Vereinbarkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 159",
        "title": "Grunds\u00e4tze zur flexiblen und gleitenden Arbeitszeit",
        "text": "Die flexible Arbeitszeit der Angestellten richtet sich nach folgenden Grunds\u00e4tzen:\na) Die Vorgesetzten planen die Arbeit so, dass Schwankungen im Arbeitsanfall m\u00f6glichst ausgeglichen werden. Den Angestellten r\u00e4umen sie m\u00f6glichst hohe Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ein;\nb) Die Angestellten orientieren sich bei der Gestaltung ihrer individuellen Arbeitszeit an den Bed\u00fcrfnissen der Kundinnen und Kunden sowie an einer wirtschaftlichen Aufgabenerf\u00fcllung;\nc) Die Erreichbarkeit aller Verwaltungsbereiche muss von Montag bis Freitag von 08.00 Uhr bis 12.00 Uhr und von 13.30 Uhr bis 17.00 Uhr durch kompetente Angestellte sichergestellt sein. In kleinen Verwaltungsbereichen sind Abweichungen zul\u00e4ssig;\nd) Die Verpflegungspause bei \u00fcber sechsst\u00fcndiger Arbeitsleistung muss mindestens 30 Minuten betragen.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "flexible Arbeitszeit",
                "gleitende Arbeitszeit",
                "Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t",
                "Kundinnen und Kunden",
                "Verpflegungspause"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 160",
        "title": "Gleitende Arbeitszeit",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs legen die Arbeitszeit im Rahmen der Grunds\u00e4tze und der nachfolgenden Art. 161 bis 165 fest. Sie k\u00f6nnen diese Kompetenz ganz oder teilweise an die Hauptabteilungs- oder Bereichsleitungen delegieren. Bei der Festlegung der Arbeitszeiten ist das Mitspracherecht des Personals zu beachten.\n2. Die t\u00e4gliche Soll-Arbeitszeit betr\u00e4gt 1/5 der vereinbarten w\u00f6chentlichen Soll-Arbeitszeit.\n3. An den Vortagen von Karfreitag und Auffahrt sowie am 31. Dezember betr\u00e4gt sie sechs Stunden. Werden diese Tage zu Betriebsferientagen erkl\u00e4rt, erfolgt die Anrechnung als \u00be-Tage.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "gleitende Arbeitszeit",
                "Dienstchefinnen",
                "Dienstchefs",
                "Soll-Arbeitszeit",
                "Betriebsferientage"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 161",
        "title": "Gesch\u00e4fts- und Blockzeit",
        "text": "1. Die Gesch\u00e4ftszeit legt den fr\u00fchst m\u00f6glichen Arbeitsbeginn und den sp\u00e4testm\u00f6glichen Arbeitsschluss fest. Die Gesch\u00e4ftszeit erstreckt sich von Montag bis Freitag von 06.00 Uhr bis 20.00 Uhr. An den Vortagen von Karfreitag und Auffahrt sowie am 31. Dezember endet sie um 16.00 Uhr.\n2. Die Blockzeit dient der Sicherstellung der inner- und ausserbetrieblichen Kontakte. W\u00e4hrend der Blockzeit m\u00fcssen alle Angestellten anwesend sein. Die Blockzeit erstreckt sich von 09.00 Uhr bis 11.00 Uhr und von 14.00 Uhr bis 16.00 Uhr.\n3. An den Vortagen von Karfreitag und Auffahrt sowie am 31. Dezember endet die Blockzeit um 15.00 Uhr.\n4. Wo es die betrieblichen Verh\u00e4ltnisse erfordern, k\u00f6nnen die Dienstchefinnen und Dienstchefs die Blockzeiten verschieben oder auf maximal sechs Stunden verl\u00e4ngern.\n5. Abwesenheiten w\u00e4hrend der Blockzeit sind gestattet bei:\na) Urlaub gem\u00e4ss Art. 121 bis 140;\nb) Kompensation von positivem Arbeitszeitsaldo oder angeordneter \u00dcberzeit mit Bewilligung der oder des Vorgesetzten.\n6. Kurzabsenzen zur Erledigung pers\u00f6nlicher Angelegenheiten haben nach M\u00f6glichkeit ausserhalb der Blockzeit zu erfolgen. Abwesenheiten aus privaten Gr\u00fcnden w\u00e4hrend der Blockzeit sind durch die Vorgesetzte oder den Vorgesetzten zu bewilligen.\n7. Abwesenheiten f\u00fcr den Besuch von \u00e4rztlichen oder zahn\u00e4rztlichen Konsultationen und medizinisch verordneten Therapien haben ebenfalls m\u00f6glichst ausserhalb der Blockzeiten zu erfolgen. Ausnahmen w\u00e4hrend der Blockzeit sind der oder dem Vorgesetzten zu melden. Die ausfallende Blockzeit wird gutgeschrieben.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Gesch\u00e4ftszeit",
                "Blockzeit",
                "innerbetriebliche Kontakte",
                "ausserbetriebliche Kontakte",
                "Abwesenheiten"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 162",
        "title": "Arbeitszeitsaldo",
        "text": "1. Die Soll-Arbeitszeit kann am Monatsende um bis +/- 50 Stunden \u00fcber- oder unterschritten werden. Im Einvernehmen mit der Dienstchefin oder dem Dienstchef oder der von ihr/ihm bevollm\u00e4chtigten Verantwortlichen k\u00f6nnen h\u00f6here Stundenzahlen festgelegt werden. Als Richtlinie gilt ein maximaler Saldo von +/- 300 Stunden.\n2. Das Zeitguthaben oder -defizit bildet den Arbeitszeitsaldo.\n3. Ein positiver Arbeitszeitsaldo gilt nicht als \u00dcberzeit; ausgenommen bleibt angeordnete \u00dcberzeit gem\u00e4ss Art. 173 lit. b.\n4. Der Arbeitszeitsaldo wird jeweils auf den n\u00e4chsten Monat \u00fcbertragen, allerdings nur bis zu der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Grenze gem\u00e4ss Abs. 1.\n5. Der Ende Monat die H\u00f6chststundenzahl gem\u00e4ss Abs. 1 \u00fcbersteigende Teil eines positiven Arbeitszeitsaldos verf\u00e4llt.\n6. Ein negativer Arbeitszeitsaldo am Monatsende, der die H\u00f6chststundenzahl gem\u00e4ss Abs. 1 \u00fcbersteigt, wird so weit m\u00f6glich mit \u00dcberzeitguthaben verrechnet. Ist die Verrechnung nicht m\u00f6glich, erfolgt ein entsprechender Lohnabzug. Vom Lohnabzug kann abgesehen werden, wenn ein Zeitausgleich innert drei Monaten erfolgt.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Arbeitszeitsaldo",
                "Soll-Arbeitszeit",
                "Zeitguthaben",
                "\u00dcberzeit",
                "Lohnabzug"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 163",
        "title": "Kompensation von positivem Saldo",
        "text": "1. Die Kompensation eines positiven Arbeitszeitsaldos kann im Einvernehmen mit der oder dem Vorgesetzten stundenweise, in halben und in ganzen Tagen erfolgen.\n2. Der Bezug in ganzen Tagen ist jedoch beschr\u00e4nkt auf maximal:\na) 10 ganze Tage pro Jahr f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die gem\u00e4ss Art. 113 Abs. 2 Anspruch auf eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche haben.\nb) 15 ganze Tage pro Jahr f\u00fcr alle \u00fcbrigen Angestellten.\n3. Die Dienstchefin oder der Dienstchef und die von ihr oder ihm erm\u00e4chtigten Verantwortlichen k\u00f6nnen den Bezug weiterer ganzer Tage bewilligen.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Kompensation",
                "positiver Saldo",
                "Stundenweise",
                "Tage",
                "Vorgesetzte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 164",
        "title": "Teilzeitbesch\u00e4ftigung, Teilarbeitsf\u00e4higkeit",
        "text": "Bei reduziertem Besch\u00e4ftigungsgrad, bei Teilpensionierung sowie bei teilweiser Arbeitsf\u00e4higkeit aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden reduzieren sich die Sollarbeitszeit gem\u00e4ss Art. 160 Abs. 2 und die H\u00f6he des zul\u00e4ssigen Arbeitszeitsaldos gem\u00e4ss Art. 162 Abs. 1 im Verh\u00e4ltnis zum Besch\u00e4ftigungsgrad.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Teilzeitbesch\u00e4ftigung",
                "Teilarbeitsf\u00e4higkeit",
                "Sollarbeitszeit",
                "Besch\u00e4ftigungsgrad"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 165",
        "title": "Zeiterfassung und Missbr\u00e4uche",
        "text": "1. Die Handhabung der Zeiterfassung obliegt den Dienstabteilungen.\n2. Missbr\u00e4uche k\u00f6nnen Einschr\u00e4nkungen oder Entzug der Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und andere personalrechtliche Massnahmen zur Folge haben.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Zeiterfassung",
                "Missbr\u00e4uche",
                "Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t",
                "personalrechtliche Massnahmen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 166",
        "title": "Jahresarbeitszeit",
        "text": "1. Bei Jahresarbeitszeit wird die w\u00f6chentliche Arbeitszeit auf das Jahr umgerechnet und gem\u00e4ss den betrieblichen Erfordernissen und den Bed\u00fcrfnissen der Angestellten eingesetzt. Sie erm\u00f6glicht variable w\u00f6chentliche oder monatliche Arbeitszeiten.\n2. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs k\u00f6nnen Jahresarbeitszeitmodelle f\u00fcr das ganze Personal, einzelne Betriebszweige oder einzelne Angestellte einf\u00fchren. Sie orientieren sich, so weit zweckm\u00e4ssig, an den Rahmenbedingungen der gleitenden Arbeitszeit.\n3. In Jahresarbeitszeitmodellen kann insbesondere von den Art. 173 bis 177 abgewichen werden, so weit es sich nicht um angeordnete \u00dcberzeit, oder angeordnete Nacht- beziehungsweise Sonntagsarbeit handelt.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Jahresarbeitszeit",
                "variable Arbeitszeiten",
                "Dienstchefinnen",
                "Dienstchefs",
                "Arbeitszeitmodelle"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 167",
        "title": "Schichtpl\u00e4ne und Arbeitsbereiche mit vorgeschriebenen Arbeitszeiten",
        "text": "1. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs k\u00f6nnen, wo Schichtbetrieb, Teamarbeit oder erh\u00f6hte Pr\u00e4senzzeiten es verlangen, besondere Arbeitszeitregelungen festlegen. Die Arbeitszeit soll zehn Stunden pro Tag nicht \u00fcbersteigen, ausgenommen bei \u00dcberzeit.\n2. Wo die Aufgabenerf\u00fcllung durch Witterung, Jahreszeiten oder andere besondere Verh\u00e4ltnisse beeinflusst wird, ist die Normalarbeitszeit gem\u00e4ss Art. 157 Abs. 1 und 2 im Jahresdurchschnitt zu erreichen. Die H\u00f6chstarbeitszeit betr\u00e4gt 60 Stunden pro Woche.\n3. Im Anschluss an \u00dcberzeit- oder Nachtarbeit ist eine zusammenh\u00e4ngende Ruhezeit von mindestens neun Stunden zu gew\u00e4hren.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Schichtpl\u00e4ne",
                "Arbeitsbereiche",
                "vorgeschriebene Arbeitszeiten",
                "Normalarbeitszeit",
                "Ruhezeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 168",
        "title": "Weitere Arbeitszeitmodelle",
        "text": "Die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher k\u00f6nnen in den ihnen unterstellten Dienstabteilungen im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich und unter Beachtung der Mitspracherechte des Personals weitere flexible Arbeitszeitmodelle zulassen, insbesondere f\u00fcr Schichtbetriebe und Betriebe oder Betriebszweige, in denen auch nachts und an Wochenenden und Feiertagen gearbeitet werden muss.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Arbeitszeitmodelle",
                "flexible Arbeitszeiten",
                "Schichtbetriebe",
                "Nachtschichten",
                "Wochenendarbeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 169",
        "title": "Arbeitsfreie Tage (Ruhetage)",
        "text": "1. Arbeitsfrei sind, so weit sie nicht ohnehin auf einen freien Tag oder Halbtag fallen, der 2. Januar, die Nachmittage des Sechsel\u00e4utens, des Knabenschiessens und des 24. Dezembers sowie die folgenden Ruhetage gem\u00e4ss Ruhetagsgesetz: Neujahr, Karfreitag, Ostermontag, 1. Mai, Auffahrt, Pfingstmontag, 1. August, Weihnachtstag und Stefanstag (26. Dezember).\n2. An den Vortagen von Karfreitag und Auffahrt sowie am 31. Dezember ist um 15 Uhr Arbeitsschluss.\n3. Angestellte im Schichtbetrieb haben Anspruch auf s\u00e4mtliche arbeitsfreien Tage (Ruhetage) gem\u00e4ss Abs. 1, auch wenn sie auf Samstag oder Sonntag fallen, nicht aber auf vorzeitigen Arbeitsschluss gem\u00e4ss Abs. 2.\n4. Teilzeitbesch\u00e4ftigte Angestellte haben Anspruch auf arbeitsfreie Tage im Verh\u00e4ltnis ihres Besch\u00e4ftigungsgrades zur Vollbesch\u00e4ftigung.\n5. Die Dienstchefinnen und Dienstchefs regeln die arbeitsfreien Tage f\u00fcr das in andern Kantonen besch\u00e4ftigte Personal entsprechend den orts\u00fcblichen Verh\u00e4ltnissen.\n6. Die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher der Industriellen Betriebe kann die vor\u00fcbergehende Einstellung der Arbeit durch die Fahrdienstangestellten am 1. Mai vorsehen und dazu die Einzelheiten regeln.\n7. Bei durchgehendem Betrieb wird den Angestellten im Durchschnitt w\u00f6chentlich mindestens ein arbeitsfreier Tag gew\u00e4hrt. Im Kalenderjahr sollen mindestens 20 arbeitsfreie Tage auf Sonntage und Tage im Sinne von Abs. 1 fallen.\n8. Die Dienstabteilungen regeln im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich die Anrechnung von Ruhetagen bei Abwesenheiten von Angestellten im Schichtdienst infolge von Krankheit, Unfall, Milit\u00e4r- oder Zivilschutzdienst und Urlaub.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Arbeitsfreie Tage",
                "Ruhetage",
                "Schichtbetrieb",
                "Teilzeitbesch\u00e4ftigung",
                "durchgehender Betrieb"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 170",
        "title": "Pausen",
        "text": "1. Bei einem Tagespensum von mehr als sechs Stunden ist eine Pause von mindestens 30 Minuten einzuhalten. Sie gilt nicht als Arbeitszeit.\n2. Im Schichtbetrieb kann auf die Pause gem\u00e4ss Abs. 1 auf Wunsch der Angestellten verzichtet werden, wenn die Schicht nicht l\u00e4nger als neun Stunden dauert und die M\u00f6glichkeit zur Einnahme einer Zwischenverpflegung besteht.\n3. So weit es betrieblich m\u00f6glich ist, wird je Halbtag, im Schichtdienst bei mehr als drei Stunden Arbeitszeit, eine Pause von 15 Minuten gew\u00e4hrt. Sie z\u00e4hlt als Arbeitszeit.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Pausen",
                "Tagespensum",
                "Schichtbetrieb",
                "Zwischenverpflegung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 171",
        "title": "Mehrstunden",
        "text": "1. Mehrstunden sind die durch Teilzeit Besch\u00e4ftigte \u00fcber die vereinbarte w\u00f6chentliche Arbeitszeit hinaus auf Anordnung der Vorgesetzten geleisteten bzw. nachtr\u00e4glich genehmigten Arbeitsstunden bis zur Normalarbeitszeit gem\u00e4ss Art. 157 Abs. 1 und 2 oder bis zur Normalarbeitszeit der Planperiode.\n2. Mehrstunden sind grunds\u00e4tzlich durch Freizeit von gleicher Dauer auszugleichen. Ausnahmsweise kann mit Zustimmung der oder des Angestellten anstelle des Zeitausgleichs eine Barverg\u00fctung ausgerichtet werden. Bei Barverg\u00fctung von Mehrstunden wird ein Lohnzuschlag zur Abgeltung des h\u00f6heren Ferienanspruchs ausgerichtet.\n3. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Barverg\u00fctung von Mehrstunden ist die Dienstchefin oder der Dienstchef.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Mehrstunden",
                "Teilzeitbesch\u00e4ftigte",
                "Normalarbeitszeit",
                "Zeitausgleich",
                "Barverg\u00fctung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 172",
        "title": "Pikettdienst",
        "text": "1. Pikettdienst ist entweder Pr\u00e4senzzeit am Arbeitsort oder Bereitschaftsdienst am Wohnort.\n2. Die separaten Bestimmungen betreffend Verg\u00fctungen f\u00fcr Pikettdienst (StRB 2142/1980) behalten ihre G\u00fcltigkeit und sind erg\u00e4nzend beizuziehen.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Pikettdienst",
                "Pr\u00e4senzzeit",
                "Bereitschaftsdienst",
                "Verg\u00fctungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 173",
        "title": "\u00dcberzeit",
        "text": "1. Als \u00dcberzeitarbeit gelten die von den Vorgesetzten angeordneten oder nachtr\u00e4glich genehmigten Arbeitsleistungen w\u00e4hrend oder ausserhalb der normalen Gesch\u00e4ftszeiten, die erbracht werden:\na) von regelm\u00e4ssig besch\u00e4ftigten Angestellten mit fixen Arbeitszeiten \u00fcber die w\u00f6chentliche Normalarbeitszeit gem\u00e4ss Art. 157 Abs. 1 und 2 hinaus;\nb) von regelm\u00e4ssig besch\u00e4ftigten Angestellten mit gleitender Arbeitszeit \u00fcber neun Stunden pro Tag hinaus;\nc) von Angestellten im Schichtdienst \u00fcber die Normalarbeitszeit der Planperiode hinaus.\n2. \u00dcberzeit ist grunds\u00e4tzlich durch Freizeit auszugleichen, wobei zur effektiven Dauer der geleisteten \u00dcberzeit ein Zeitzuschlag von 25 Prozent gew\u00e4hrt wird.\n3. Ausnahmsweise kann mit Zustimmung der oder des Angestellten anstelle des Zeitausgleichs eine Barverg\u00fctung ausgerichtet werden. Bei Barverg\u00fctung wird f\u00fcr die \u00dcberzeitarbeit ein Geldzuschlag von 25 Prozent gew\u00e4hrt. Ein Zeitzuschlag im Sinne von Abs. 2 entf\u00e4llt.\n4. Wird die \u00dcberzeitarbeit f\u00fcr Aufgaben aufgewendet, die normalerweise von Angestellten einer h\u00f6heren Funktionsstufe ausgef\u00fchrt werden, kann der Geldzuschlag angemessen erh\u00f6ht werden.\n5. Arbeitsleistungen w\u00e4hrend der Pikettstellung gelten als \u00dcberzeitarbeit, so weit die Grenzen gem\u00e4ss Abs. 1 \u00fcberschritten werden.\n6. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Barverg\u00fctung von \u00dcberzeit ist die Dienstchefin oder der Dienstchef.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "\u00dcberzeitarbeit",
                "Freizeit",
                "Zeitzuschlag",
                "Barverg\u00fctung",
                "Pikettstellung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 174",
        "title": "Pauschale Abgeltung oder Kompensation von \u00dcberzeit",
        "text": "In besonderen F\u00e4llen k\u00f6nnen bei \u00dcberzeit pauschale Abgeltungen oder Kompensationen gew\u00e4hrt werden. Zust\u00e4ndig ist die Dienstchefin oder der Dienstchef im Einvernehmen mit HR Stadt Z\u00fcrich.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Pauschale Abgeltung",
                "Kompensation",
                "\u00dcberzeit",
                "HR Stadt Z\u00fcrich"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 175",
        "title": "Beschr\u00e4nkte Abgeltung von \u00dcberzeit",
        "text": "Angestellten, denen gem\u00e4ss Art. 113 Abs. 2 eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche zusteht, kann im Rahmen der Richtlinien von HR Stadt Z\u00fcrich Zeitausgleich oder Barverg\u00fctung f\u00fcr einen Teil der \u00dcberzeit gew\u00e4hrt werden, wenn sie w\u00e4hrend l\u00e4ngerer Zeit und in erheblichem Mass geleistet werden musste. Die Departementsvorsteherinnen und Departementsvorsteher entscheiden im Einzelfall nach allgemeinen Kriterien. Jeder Anspruch auf Ausgleich von \u00dcberzeitarbeit, die mehr als ein Jahr vor Einreichen eines entsprechenden Gesuches geleistet wurde, ist verwirkt.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Abgeltung von \u00dcberzeit",
                "zus\u00e4tzliche Ferienwoche",
                "Zeitausgleich",
                "Barverg\u00fctung",
                "Richtlinien"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 176",
        "title": "Nacht- und Sonntagsarbeit",
        "text": "1. F\u00fcr sich aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis ergebende ordentliche Arbeitsleistungen in der Nacht zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr, an Sonntagen ausserdem zwischen 6.00 Uhr und 20.00 Uhr, wird eine Verg\u00fctung von Fr. 7.35 je Stunde ausgerichtet, so weit es sich nicht um Dauernachtdienste gem\u00e4ss Abs. 2 handelt.\n2. F\u00fcr Dauernachtdienste zwischen 20.00 Uhr und 6.00 Uhr wird eine Verg\u00fctung von Fr. 5.25 je Stunde ausgerichtet. Es besteht kein Anspruch auf zus\u00e4tzliche Verg\u00fctung an Sonntagen.\n3. Angebrochene Stunden sind je Arbeitseinsatz aufzurunden.\n4. Die Verg\u00fctung wird unabh\u00e4ngig von einer allf\u00e4lligen Zeitkompensation f\u00fcr Nachtdienst ausgerichtet.\n5. Neujahr, Berchtoldstag (2. Januar), Karfreitag, Ostermontag, 1. Mai, Auffahrt, Pfingstmontag, 1. August, Weihnachtstag und Stefanstag (26. Dezember) sind einem Sonntag gleichgestellt.\n6. Im Schichtbetrieb k\u00f6nnen f\u00fcr turnusgem\u00e4sse Nacht- und Sonntagsdienste Pauschalen vorgesehen werden. Deren Festlegung erfolgt durch die Dienstchefin oder den Dienstchef in Absprache mit HR Stadt Z\u00fcrich.\n7. Die Verg\u00fctungen gem\u00e4ss Abs. 1 und 2 werden nur f\u00fcr tats\u00e4chlich geleistete Dienste ausgerichtet. Bei Pauschall\u00f6sungen gem\u00e4ss Abs. 6 endet der Anspruch auf die Verg\u00fctung nach 20 Kalendertagen, soweit nicht das zugrunde liegende Schichtplanmodell eine andere Regelung vorsieht. Bei Arbeitsverhinderung wegen Berufsunfall oder Berufskrankheit besteht ein Anspruch auf die Verg\u00fctungen w\u00e4hrend l\u00e4ngstens sechs Wochen, wenn die verg\u00fctungsberechtigten Eins\u00e4tze bereits vorher bekannt waren.\n8. Angestellten, die \u00fcberwiegend Nacht- und Sonntagsdienst leisten, werden bei l\u00e4ngeren Absenzen vom Schichtbetrieb infolge von Mutterschaftsurlaub, Krankheit und Unfall die Verg\u00fctungen f\u00fcr Nacht- und Sonntagsarbeit gem\u00e4ss Abs. 1 und 2 ab dem achten Kalendertag mit den \u00fcbrigen Lohnzahlungen weiter ausgerichtet, wenn die oder der Angestellte \u00fcberwiegend Nacht- bzw. Sonntagsdienst verrichtet und ein \u00e4rztliches Zeugnis vorlegt. Die Verg\u00fctungen bestimmen sich nach den im Durchschnitt der letzten zw\u00f6lf Monate ausgerichteten Verg\u00fctungen.\n9. Die Verg\u00fctungen gem\u00e4ss Abs. 1 und 2 sowie Art. 177 Abs. 1 werden im gleichen prozentualen Ausmass wie die Lohnskala gem\u00e4ss Art. 65 der Teuerung angepasst, sofern die Schwelle von 5 Rappen \u00fcberschritten wird. Ebenso sind die Pauschalen gem\u00e4ss Abs. 6 anzupassen.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Nachtarbeit",
                "Sonntagsarbeit",
                "Verg\u00fctung",
                "Schichtbetrieb",
                "Mutterschaftsurlaub"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 177",
        "title": "Abweichende Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Nacht- und Sonntagsarbeit",
        "text": "Von Art. 176 abweichende Stundenzuschl\u00e4ge gelten aufgrund der besonderen Arbeitszeiten f\u00fcr die folgenden Personalgruppen:\na) Vereinsabwartinnen und -abwarte, Badaufsichten, Spetterinnen und Spetter der Abteilung Anlagen und Schulsport des Sportamtes: Zuschlag f\u00fcr Sonn- und Feiertagsdienste Fr. 4.20 je Stunde, kein Zuschlag f\u00fcr Nachtdienst;\nb) T\u00e4tigkeit als Abend- und Wochenendsupporterin oder -supporter im Ausbildungszentrum von Schutz und Rettung Z\u00fcrich: Zuschlag f\u00fcr Sonn- und Feiertagsdienste Fr. 4.20 je Stunde, kein Zuschlag f\u00fcr Nachtdienst;\nc) Aufsichtspersonal im Museum Rietberg, Strauhof und Helmhaus: Zuschlag f\u00fcr Nacht-, Sonn- und Feiertagsdienst Fr. 4.20 je Stunde.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Zuschl\u00e4ge",
                "Nachtarbeit",
                "Sonntagsarbeit",
                "Vereinsabwarte",
                "Badaufsichten",
                "Museum"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 178",
        "title": "Zeitkompensation f\u00fcr Nachtdienst",
        "text": "1. Die Angestellten, mit Ausnahme der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und derjenigen Angestellten der Verkehrsbetriebe, die dem Arbeitszeitgesetz unterstellt sind, haben gem\u00e4ss Abs. 2 bis 6 Anspruch auf eine Zeitkompensation f\u00fcr geleisteten Nachtdienst. Die volle Zeitkompensation betr\u00e4gt 20 Prozent.\n2. Der Nachtdienst muss mindestens acht Stunden dauern und die Zeit von 23.00 bis 4.00 Uhr einschliessen. Massgebend f\u00fcr die Berechnung des Kompensationsanspruchs ist die zwischen 20.00 Uhr und 8.00 Uhr tats\u00e4chlich geleistete Arbeitszeit.\n3. Bei Schichtpl\u00e4nen mit teilweise durch Ruhezeiten unterbrochenem Nachtdienst betr\u00e4gt die Zeitkompensation:\n5 Prozent bei einer effektiven Arbeitsleistung von weniger als 25 Prozent;\n10 Prozent bei einer effektiven Arbeitsleistung von 25 bis 50 Prozent;\n15 Prozent bei einer effektiven Arbeitsleistung von mehr 50 bis 75 Prozent;\n20 Prozent bei einer effektiven Arbeitsleistung von mehr als 75 Prozent.\nIn den Schichtpl\u00e4nen k\u00f6nnen diese Quoten auf Grund von Erfahrungswerten pauschaliert werden.\n4. Nicht anspruchsberechtigt ist Personal, das ausschliesslich Nachtpr\u00e4senzdienst leistet.\n5. Die Zeitkompensation ist nach folgenden Grunds\u00e4tzen zu gestalten:\na) Der Bezug der zus\u00e4tzlichen Freizeit hat m\u00f6glichst unmittelbar nach dem Nachtdienst zu erfolgen;\nb) die Zeitkompensation darf nicht in Form zus\u00e4tzlicher Ferien bezogen werden;\nc) bei Dauernachtdienst soll die Zeitkompensation in Form von zus\u00e4tzlichen Freitagen zwischen zwei Nachtdienstperioden gew\u00e4hrt werden;\nd) bei Teilzeitbesch\u00e4ftigten im Monatslohn hat die Zeitkompensation m\u00f6glichst unmittelbar nach dem Nachtdienst zu erfolgen;\ne) bei Teilzeitbesch\u00e4ftigten im Stundenlohn wird die Kompensationszeit monatlich errechnet und ausbezahlt;\nf) die finanzielle Abgeltung der Kompensationszeit ist nur in den F\u00e4llen von lit. e und bei Austritt aus dem st\u00e4dtischen Dienst zul\u00e4ssig.\n6. Die Betriebsverantwortlichen stellen die Anspruchsberechtigten fest und f\u00fchren eine Kontrolle \u00fcber die geleisteten kompensationsberechtigten Nachtdienste sowie \u00fcber die Kompensation. Eingeplante Kompensationstage oder -stunden entfallen, wenn die diesen zu Grunde liegenden Nachtdienste nicht geleistet wurden.",
        "metadata": {
            "type": "\u00dcberzeit, Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Zeitkompensation",
                "Nachtdienst",
                "Kompensationsanspruch",
                "Schichtpl\u00e4ne",
                "Freizeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 179",
        "title": "Nebenbesch\u00e4ftigung",
        "text": "1. Die Aus\u00fcbung einer anderweitigen Erwerbst\u00e4tigkeit gilt als Nebenbesch\u00e4ftigung und ist zu melden. Keine Meldepflicht besteht f\u00fcr Angestellte der Funktionsstufen 1 bis 11 mit einem Besch\u00e4ftigungsgrad von h\u00f6chstens 30 Prozent.\n2. Bestehen Zweifel, ob eine Nebenbesch\u00e4ftigung mit Art. 82 Abs. 1 PR vereinbar ist, hat die Meldung gem\u00e4ss Abs. 1 vor der Aufnahme der T\u00e4tigkeit zu erfolgen.\n3. Beeintr\u00e4chtigt die Nebenbesch\u00e4ftigung die dienstliche Aufgabenerf\u00fcllung oder ist sie mit der Stellung nicht vereinbar, wird sie untersagt.\n4. Arbeitszeit, die f\u00fcr eine \u00fcberwiegend im dienstlichen Interesse ausge\u00fcbte Nebenbesch\u00e4ftigung beansprucht wird, muss nicht ausgeglichen werden. Die Nebeneink\u00fcnfte sind mit Ausnahme von Spesenentsch\u00e4digungen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur aufgewendeten Arbeitszeit an die Stadtkasse abzuliefern, ausser wenn die Arbeitszeit ausgeglichen wird.\n5. Arbeitszeit, die f\u00fcr eine \u00fcberwiegend im eigenen Interesse ausge\u00fcbte Nebenbesch\u00e4ftigung beansprucht wird, ist grunds\u00e4tzlich auszugleichen, ausgenommen bei gemeinn\u00fctzigen Nebenbesch\u00e4ftigungen bis zu einem halben Tag pro Woche. Der Zeitausgleich ist in keinem Fall als \u00dcberzeit zu qualifizieren. Mit der Bewilligung, Arbeitszeit zu beanspruchen, kann die Auflage verbunden werden, einen angemessenen Teil der Nebeneink\u00fcnfte an die Stadtkasse abzuliefern, wenn der Ausgleich von Arbeitszeit nicht oder nur teilweise m\u00f6glich ist.\n6. Den Angestellten kann bewilligt werden, Arbeiten im \u00f6ffentlichen oder humanit\u00e4ren Interesse w\u00e4hrend der Arbeitszeit und mit Mitteln der Verwaltung zu erledigen.\n7. Die Meldung einer Nebenbesch\u00e4ftigung hat an die Anstellungsinstanz zu erfolgen. Diese ist zust\u00e4ndig f\u00fcr das Erteilen notwendiger Bewilligungen, f\u00fcr die Regelung einer allf\u00e4lligen teilweisen Ablieferungspflicht von Nebeneinnahmen und f\u00fcr das Untersagen von Nebenbesch\u00e4ftigungen gest\u00fctzt auf Abs. 3.",
        "metadata": {
            "type": "Vollziehungsbestimmungen zu weiteren Rechten und Pflichten",
            "tags": [
                "Nebenbesch\u00e4ftigung",
                "Meldepflicht",
                "dienstliche Aufgabenerf\u00fcllung",
                "Nebeneink\u00fcnfte",
                "gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 180",
        "title": "\u00d6ffentliche \u00c4mter",
        "text": "1. Die Meldung der \u00dcbernahme eines \u00f6ffentlichen Amtes erfolgt an die Anstellungsinstanz, im Falle der \u00dcbernahme eines Mandates als Mitglied der Bundesversammlung, des Kantonsrates oder des Z\u00fcrcher Gemeinderates zus\u00e4tzlich an den Stadtrat.\n2. Wird f\u00fcr das \u00f6ffentliche Amt Arbeitszeit von mehr als einem halben Tag pro Woche beansprucht, ist diese grunds\u00e4tzlich zu kompensieren.\n3. Die Angestellten k\u00f6nnen von der Anstellungsinstanz verpflichtet werden, einen angemessenen Teil der Nebeneink\u00fcnfte an die Stadtkasse abzuliefern, wenn der vorgeschriebene Ausgleich von Arbeitszeit nicht oder nur teilweise m\u00f6glich ist.",
        "metadata": {
            "type": "Vollziehungsbestimmungen zu weiteren Rechten und Pflichten",
            "tags": [
                "\u00f6ffentliche \u00c4mter",
                "Meldepflicht",
                "Arbeitszeitkompensation",
                "Nebeneink\u00fcnfte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 181",
        "title": "Erfindungen und weitere Immaterialg\u00fcterrechte",
        "text": "1. Erfindungen, die Angestellte bei Aus\u00fcbung ihrer dienstlichen T\u00e4tigkeit machen oder an denen sie mitwirken, geh\u00f6ren der Stadt. Die Departementsvorsteherin oder der Departementsvorsteher kann den Angestellten die Auswertung einer Erfindung \u00fcberlassen.\n2. Angestellte, denen die Auswertung einer Erfindung von erheblicher wirtschaftlicher oder technischer Bedeutung nicht \u00fcberlassen wird, haben Anspruch auf eine angemessene Verg\u00fctung. Sie wird von der Departementsvorsteherin oder vom Departementsvorsteher festgelegt. Das Obligationenrecht ist sinngem\u00e4ss anwendbar.\n3. Den Erfindungen gleichgestellt sind Rechte aus Mustern, Modellen und urheberrechtlich relevanten Werken.",
        "metadata": {
            "type": "Vollziehungsbestimmungen zu weiteren Rechten und Pflichten",
            "tags": [
                "Erfindungen",
                "Immaterialg\u00fcterrechte",
                "Verg\u00fctung",
                "Muster",
                "Modelle"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 182",
        "title": "Vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung",
        "text": "1. Eine vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung ist vorzunehmen und die Angestellten haben sich einer solchen zu unterziehen, wenn:\na) eine Angestellte oder ein Angestellter voraussichtlich l\u00e4nger als 1 Monat oder dauernd gesundheitsbedingt teilweise oder ganz arbeitsunf\u00e4hig ist;\nb) Zweifel an einer behaupteten oder bescheinigten Arbeitsunf\u00e4higkeit oder reduzierten Leistungsf\u00e4higkeit bestehen;\nc) eine Angestellte oder ein Angestellter Anzeichen einer Krankheit zeigt und sich nicht in \u00e4rztliche Behandlung begibt;\nd) Verdacht auf Alkohol-, Drogen- oder Medikamentenmissbrauch besteht;\ne) eine gesundheitsbedingte Versetzung geplant ist.\n2. Zur Anordnung einer vertrauens\u00e4rztlichen Untersuchung gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a ist die Pensionskasse entsprechend ihren Bestimmungen zust\u00e4ndig. Die Dienstabteilungen melden entsprechende F\u00e4lle sofort der Pensionskasse. Die Pensionskasse tr\u00e4gt die Kosten f\u00fcr die vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a.\n3. Zur Anordnung einer vertrauens\u00e4rztlichen Untersuchung gem\u00e4ss Abs. 1 lit. b - e sind f\u00fcr die ihnen direkt unterstellten Angestellten die Departementsvorsteherinnen oder Departementsvorsteher zust\u00e4ndig, f\u00fcr alle \u00fcbrigen Angestellten die Dienstchefinnen oder Dienstchefs. Die Anmeldung bei einer Vertrauens\u00e4rztin oder einem Vertrauensarzt f\u00fcr Psychiatrie darf jedoch nur \u00fcber allgemein praktizierende Vertrauens\u00e4rztinnen oder Vertrauens\u00e4rzte erfolgen.\n4. Die Angestellten k\u00f6nnen in den F\u00e4llen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. b - e verlangen, dass die vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung durch eine Person des eigenen Geschlechts erfolgen muss. Die Auswahl der Vertrauens\u00e4rztin oder des Vertrauensarztes soll m\u00f6glichst im Einvernehmen mit der oder dem Angestellten erfolgen. Die Dienstabteilung vereinbart den Zeitpunkt der Untersuchung, unterbreitet der Vertrauens\u00e4rztin oder dem Vertrauensarzt einen schriftlichen Bericht und orientiert die Pensionskasse mit einer Kopie \u00fcber die bevorstehende Untersuchung.\n5. In den F\u00e4llen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. b - e tr\u00e4gt die Dienstabteilung die Kosten der vertrauens\u00e4rztlichen Untersuchung.",
        "metadata": {
            "type": "Vollziehungsbestimmungen zu weiteren Rechten und Pflichten",
            "tags": [
                "Vertrauens\u00e4rztliche Untersuchung",
                "Arbeitsunf\u00e4higkeit",
                "Krankheit",
                "Alkoholmissbrauch",
                "Versetzung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 183",
        "title": "Arbeitsmedizinische Untersuchung auf Wunsch von Angestellten",
        "text": "Die Angestellten haben das Recht, sich durch ihre Dienstabteilung zu arbeitsmedizinischen Untersuchungen und Beratungen anmelden zu lassen, wenn sie aufgrund ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit gesundheitliche Bedenken haben oder h\u00e4ufig nachts arbeiten m\u00fcssen. HR Stadt Z\u00fcrich erl\u00e4sst dazu verbindliche Richtlinien im Rahmen der Vorschriften und Empfehlungen des Bundes und des Kantons.",
        "metadata": {
            "type": "Vollziehungsbestimmungen zu weiteren Rechten und Pflichten",
            "tags": [
                "Arbeitsmedizinische Untersuchung",
                "Gesundheitliche Bedenken",
                "Nachtdienst",
                "HR Stadt Z\u00fcrich"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 184",
        "title": "Vollzug des Personalrechts",
        "text": "1. Die Vorsteherin oder der Vorsteher des Finanzdepartements erl\u00e4sst die f\u00fcr den rechtsgleichen und einheitlichen Vollzug des Personalrechts in der Stadtverwaltung erforderlichen erg\u00e4nzenden Richtlinien und Empfehlungen. F\u00fcr Richtlinien administrativer und technischer Natur ist HR Stadt Z\u00fcrich zust\u00e4ndig.\n2. Bei Meinungsverschiedenheiten zwischen der Vorsteherin oder dem Vorsteher des Finanzdepartements oder HR Stadt Z\u00fcrich und einer anderen Departementsvorsteherin oder einem anderen Departementsvorsteher entscheidet der Stadtrat.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Personalrecht",
                "Vollzug",
                "Finanzdepartement",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Stadtrat"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 185",
        "title": "Personalcontrolling",
        "text": "1. Planung und Steuerung der Personalpolitik der Stadt erfolgen durch das Personalcontrolling. Der Stadtrat regelt die Einzelheiten und legt insbesondere die Kennzahlen fest, die durch die Departemente zu erheben und an HR Stadt Z\u00fcrich weiterzuleiten sind.\n2. HR Stadt Z\u00fcrich wertet die Kennzahlen zu Handen des Stadtrates aus, erstattet ihm regelm\u00e4ssig Bericht, insbesondere \u00fcber die Auswirkungen der Lohnsteuerung und zum Stand der Gleichstellung, und schl\u00e4gt Massnahmen vor.\n3. Die Departemente legen fest, welche Kennzahlen in ihrem Bereich zus\u00e4tzlich zu erheben sind, werten die Ergebnisse aus und ordnen Massnahmen an.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Personalcontrolling",
                "Personalpolitik",
                "Kennzahlen",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Lohnsteuerung",
                "Gleichstellung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 186",
        "title": "Wohnsitzpflicht",
        "text": "Unter fr\u00fcherem Recht erteilte Bewilligungen f\u00fcr ausw\u00e4rtigen Wohnsitz von Angestellten, die gem\u00e4ss Art. 72 PR zum Wohnsitz in der Stadt oder in einem bestimmten Gebiet verpflichtet w\u00e4ren, behalten ihre G\u00fcltigkeit. Die Bewilligung erlischt bei einem Wohnsitzwechsel.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Wohnsitzpflicht",
                "Bewilligungen",
                "Angestellte",
                "Wohnsitzwechsel"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 187",
        "title": "\u00dcberleitung in das neue Lohnsystem",
        "text": "1. Die Angestellten werden, basierend auf den neuen Stellen- und Einreihungspl\u00e4nen, den zutreffenden Funktionsstufen zugeordnet.\n2. Bei der \u00dcberleitung werden das Lebensalter, die f\u00fcr die Funktion erforderliche Ausbildung, die bisherige Biografie und die Berufserfahrung in der aktuellen Funktion angemessen ber\u00fccksichtigt. HR Stadt Z\u00fcrich erl\u00e4sst entsprechende Richtlinien.\n3. Die \u00dcberleitung erfolgt auf der Basis des bisherigen Jahreslohns und unter Ber\u00fccksichtigung der gem\u00e4ss Abs. 2 ermittelten nutzbaren Erfahrung. Wegfallende Zulagen sind mit zu ber\u00fccksichtigen.\n4. Der neue Lohn wird so festgelegt, dass er h\u00f6chstens 5 Prozent unter den Mittelwert des zutreffenden Lohnbandes zu liegen kommt.\n5. Liegt der bisherige Lohn \u00fcber der Obergrenze des der Funktion entsprechenden Lohnbandes, bleibt er einstweilen unver\u00e4ndert. Er wird so lange von generellen Lohnmassnahmen ausgenommen, bis er in das Lohnband zu liegen kommt oder bis er gem\u00e4ss Art. 89 Abs. 4 PR korrigiert werden kann. Vorbehalten bleiben teuerungsbedingte Lohnerh\u00f6hungen, so weit sie 2 Prozent \u00fcbersteigen, Anpassungen bei Funktionswechsel oder eine individuelle Lohnreduktion, die jedoch nur bei nachweislich ungen\u00fcgender Leistung oder ungen\u00fcgendem Verhalten vorgenommen werden kann.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Lohnsystem",
                "\u00dcberleitung",
                "Funktionsstufen",
                "HR Stadt Z\u00fcrich",
                "Lohnband"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 188",
        "title": "Keine \u00dcberleitung in das neue Recht",
        "text": "1. Arbeitsverh\u00e4ltnisse gelten im Sinne von Art. 89 Abs. 5 PR als gek\u00fcndigt und bleiben bis zur definitiven Beendigung dem bisherigen Recht unterstellt, wenn\na) bis zum 30. Juni 2002 die schriftliche K\u00fcndigung erfolgte;\nb) bis zum 30. Juni 2002 der Altersr\u00fccktritt von der Stadt angeordnet wurde;\nc) die Anstellung befristet ist und sp\u00e4testens am 30. September 2002 endet;\nd) der Altersr\u00fccktritt durch die Angestellte oder den Angestellten bis zum 30. Juni 2002 schriftlich angezeigt wurde und der Austritt sp\u00e4testens bis 31. Dezember 2002 erfolgt.\n2. Abs. 1 lit. a und c gelten f\u00fcr Assistenz\u00e4rztinnen und Assistenz\u00e4rzte sinngem\u00e4ss, so weit nicht besondere \u00dcberleitungsbestimmungen, insbesondere im Zusammenhang mit dem Gesamtarbeitsvertrag zwischen den Spit\u00e4lern im Kanton Z\u00fcrich und dem Verband der Assistenz- und Ober\u00e4rzte, f\u00fcr anwendbar erkl\u00e4rt werden.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "\u00dcberleitung",
                "Recht",
                "Arbeitsverh\u00e4ltnisse",
                "K\u00fcndigung",
                "Altersr\u00fccktritt"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 189",
        "title": "Unter bisherigem Recht angeordnete Versetzungen",
        "text": "1. Angestellte, deren Versetzung unter bisherigem Recht angeordnet wurde, sind auf den 1. Juli 2002 ins neue Recht \u00fcberzuleiten. Ihr Lohn richtet sich nach der neu zugeordneten Funktionsstufe.\n2. So weit der bisherige h\u00f6here Lohn seit der Versetzung nicht bereits w\u00e4hrend einer Zeitdauer, die mindestens der K\u00fcndigungsfrist im Zeitpunkt der Versetzung entspricht, weiter ausgerichtet wurde, erfolgt f\u00fcr die restliche Dauer dieser K\u00fcndigungsfrist eine einmalige Entsch\u00e4digung zum Ausgleich.\n3. Die unter altem Recht zugesprochenen Versicherungsleistungen f\u00fcr unverschuldete R\u00fcckversetzungen sind, gest\u00fctzt auf Art. 106 bis 114 der alten Statuten der Pensionskasse, per 1. Juli 2002 oder auf den Ablauf der Zeitdauer gem\u00e4ss Abs. 2 f\u00fcr die vorgesehene Dauer auszul\u00f6sen bzw. bis zum Ablauf der vorgesehenen Dauer weiter auszurichten.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Versetzungen",
                "Recht",
                "Funktionsstufe",
                "Lohn",
                "Versicherungsleistungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 190",
        "title": "Verlust der zus\u00e4tzlichen Ferienwoche gem\u00e4ss Art. 113 Abs. 2",
        "text": "1. Angestellte, die aufgrund ihrer fr\u00fcheren besoldungsm\u00e4ssigen Einreihung gem\u00e4ss Art. 79 des bisherigen Personalrechts Anspruch auf eine zus\u00e4tzliche Ferienwoche hatten, der ihnen nach dieser Verordnung nicht mehr zusteht, behalten ihren Anspruch bis zum Ende des Kalenderjahres, in welchem sie das 59. Altersjahr vollenden.\n2. Vorbehalten bleiben R\u00fcckstufungen infolge freiwilliger \u00dcbernahme einer in die Funktionsstufe 1 bis 11 eingereihten Funktion, R\u00fcckstufung der gegenw\u00e4rtigen Stelle in die Funktionsstufe 1 bis 11 oder R\u00fcckversetzung an eine andere Stelle der Funktionsstufe 11 oder tiefer.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Ferienwoche",
                "Personalrecht",
                "Funktionsstufe",
                "R\u00fcckstufung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 191",
        "title": "Treuepr\u00e4mie",
        "text": "Das Erfordernis der ununterbrochenen Dienstdauer f\u00fcr den Anspruch auf Treuepr\u00e4mien gilt f\u00fcr alle Angestellten, die ab Inkrafttreten der Besoldungsverordnung vom 15. Juli 1993 in den st\u00e4dtischen Dienst eintraten. F\u00fcr diejenigen Angestellten, die in jenem Zeitpunkt bereits im st\u00e4dtischen Dienst standen, gilt weiterhin das bisherige Verfahren zur Ermittlung der F\u00e4lligkeitstermine.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Treuepr\u00e4mie",
                "Dienstdauer",
                "Besoldungsverordnung",
                "st\u00e4dtischer Dienst"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 192",
        "title": "Indexstand der Nacht- und Sonntagszuschl\u00e4ge",
        "text": "Die Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Nacht- und Sonntagsarbeit basieren auf dem Z\u00fcrcher St\u00e4dteindex der Konsumentenpreise bei In-Kraft-Treten dieser Verordnung.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Nachtzuschl\u00e4ge",
                "Sonntagszuschl\u00e4ge",
                "Konsumentenpreise",
                "Verordnung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 193",
        "title": "Verh\u00e4ltnis zu bisherigem Recht",
        "text": "Bisherige Stadtratsbeschl\u00fcsse bleiben bis zu ihrer Ab\u00e4nderung oder Aufhebung in Kraft, so weit sie nicht zu diesen Ausf\u00fchrungsbestimmungen im Widerspruch stehen.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Stadtratsbeschl\u00fcsse",
                "Recht",
                "Ab\u00e4nderung",
                "Aufhebung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 194",
        "title": "\u00dcbergangsbestimmung f\u00fcr die Zeit bis zum In-Kraft-Treten eines revidierten Lohnsystems",
        "text": "1. Funktionsstufe, nutzbare Erfahrung und Lage im Lohnband bleiben bei denjenigen Anstellungen, deren Lohnentwicklung nach Art. 93 Abs. 1 PR ausser Kraft gesetzt ist, auf dem gegenw\u00e4rtigen Stand stehen.\n2. Art. 56 Abs. 1, 61, 65 Abs. 2 und 66 AB PR werden insoweit nicht angewandt.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "\u00dcbergangsbestimmung",
                "Lohnsystem",
                "Funktionsstufe",
                "Lohnentwicklung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "ABPR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 1",
        "title": "Geltungsbereich",
        "text": "1. Dieses Reglement gilt für die in den Stadtspitälern Waid und Triemli angestellten Kaderärztinnen und -ärzte, mit Ausnahme der Chefärztinnen und -ärzte.\n2. Als Kaderärztinnen und -ärzte im Sinne dieser Bestimmungen gelten Oberärztinnen und Oberärzte i.V. (in Vertretung), Oberärztinnen und -ärzte, Oberärztinnen und -ärzte m.e.V. (mit erhöhter Verantwortung) sowie Leitende Ärztinnen und Ärzte.\n3. Die Vorsteherin bzw. der Vorsteher des Gesundheits- und Umweltdepartements kann das Reglement auch für Kaderärztinnen und -ärzte in anderen städtischen Betrieben mit Spitalcharakter anwendbar erklären.\n4. Das Reglement gilt nicht für Kaderärztinnen und -ärzte in Verwaltungs- oder anderen nichtärztlichen Funktionen.",
        "metadata": {
            "type": "Geltungsbereich",
            "tags": [
                "Stadtspitäler",
                "Kaderärztinnen",
                "Chefärztinnen",
                "Reglement"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 2",
        "title": "Anstellungsvoraussetzungen",
        "text": "1. Als Oberärztin i.V. oder als Oberarzt i.V. wird befristet angestellt, wer über einen fachärztlichen Titel oder über eine gleichwertige Weiterbildung im entsprechenden Aufgabengebiet verfügt und mehrheitlich oberärztliche Aufgaben wahrnimmt.\n2. Als Oberärztin bzw. Oberarzt wird angestellt, wer über einen fachärztlichen Titel oder über eine gleichwertige Weiterbildung im entsprechenden Aufgabengebiet verfügt.\n3. Als Oberärztin bzw. Oberarzt m.e.V. wird angestellt, wer über einen fachärztlichen Titel oder über eine gleichwertige Weiterbildung im entsprechenden Aufgabengebiet verfügt und zudem geeignet ist, erhöhte Verantwortung zu übernehmen.\n4. Als Leitende Ärztin bzw. Leitender Arzt wird angestellt, wer die Voraussetzungen für eine Anstellung als Oberärztin m.e.V. bzw. Oberarzt m.e.V. erfüllt und zusätzlich geeignet ist, die Stellvertretung der Chefärztin bzw. des Chefarztes zu übernehmen oder eine, in der Regel durch die Verbindung der Schweizer Ärztinnen und Ärzte (FMH) anerkannte, medizinische Spezialdisziplin selbständig zu betreuen.",
        "metadata": {
            "type": "Anstellungsvoraussetzungen",
            "tags": [
                "Oberärztin",
                "Oberarzt",
                "Leitende Ärztin",
                "Anstellung"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 3",
        "title": "Honorare der Kaderärztinnen und -ärzte",
        "text": "1. Die Honorarberechtigung und -bewilligung wird separat geregelt.\n2. Kaderärztinnen und -ärzte können auf die Honorarbewilligung verzichten. Wird der Verzicht nicht bereits bei der Anstellung oder einem Funktionsstufenwechsel erklärt, so kann die entsprechende Erklärung unter Wahrung einer dreimonatigen Frist auf den Beginn eines Quartals schriftlich erfolgen. Die gleichen Fristen gelten für einen Widerruf des Verzichts.\n3. Der Verzicht auf die Honorarbewilligung bewirkt nicht den Verlust des Rechts, in Absprache mit der Chefärztin oder dem Chefarzt Privat- oder Halbprivatpatientinnen und -patienten zu behandeln, und führt auch nicht zu Änderungen in der Rechnungsstellung, sondern hat lediglich zur Folge, dass die entsprechenden Honorarguthaben voll dem Spital zufallen.",
        "metadata": {
            "type": "Honorare der Kaderärztinnen und -ärzte",
            "tags": [
                "Honorarberechtigung",
                "Honorarbewilligung",
                "Verzicht",
                "Honorarguthaben"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 4",
        "title": "Arbeitszeit",
        "text": "1. Die Höchstarbeitszeit der Kaderärztinnen und -ärzte mit Honorarbewilligung beträgt im Quartalsdurchschnitt 65 Stunden pro Woche, jene der Kaderärztinnen und -ärzte ohne Honorarbewilligung 55 Stunden. Die Chefärztinnen oder Chefärzte können für ihre Klinik oder ihr Institut der Spitalleitung Antrag auf Herabsetzung der Höchstarbeitszeiten auf bis 55 bzw. 50 Stunden stellen, wenn es die betrieblichen Verhältnisse erlauben.\n2. Für die Fortbildung haben die Kaderärztinnen und -ärzte Anspruch auf höchstens zehn Arbeitstage pro Facharzttitel und Jahr.\n3. Die ununterbrochene Anwesenheit im Betrieb darf grundsätzlich 24 Stunden nicht überschreiten; Notfälle bleiben vorbehalten. Soweit dies für eine ordentliche Übergabe unerlässlich ist, können diese Zeiten um höchstens eine Stunde überschritten werden. Es ist anschliessend eine angemessene Ruhezeit zu gewähren.\n4. Die Vorsteherin bzw. der Vorsteher des Gesundheits- und Umweltdepartements wird ermächtigt, die Höchstarbeitszeit zu reduzieren, wenn der Kanton entsprechende Regelungen für seine Kaderärztinnen und -ärzte erlässt.",
        "metadata": {
            "type": "Arbeitszeit",
            "tags": [
                "Höchstarbeitszeit",
                "Fortbildung",
                "Anwesenheit",
                "Ruhezeit"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 6",
        "title": "Ruhetage",
        "text": "1. Ruhetage sind bei Arbeitsverhältnissen mit unregelmässiger Schichtung der Arbeitszeit der Ersatz für Samstage, Sonntage, Betriebsferien und Feiertage.\n2. Kaderärztinnen und -ärzte mit unregelmässiger Schichtung der Arbeitszeit haben als Kompensation für Samstage und Sonntage einen Anspruch auf:\n- 24 ordentliche Ruhetage pro Quartal bei vier Wochen Ferienanspruch,\n- 23% ordentliche Ruhetage pro Quartal bei fünf Wochen Ferienanspruch,\n- 23 ordentliche Ruhetage pro Quartal bei sechs Wochen Ferienanspruch.\n3. Als ausserordentliche Ruhetage sind zusätzlich in die das jeweilige Quartal fallenden Betriebsferien- und Feiertage zu gewähren.\n4. Die Ruhetage sind so zu planen, dass pro Quartal in der Regel vier volle Wochenenden frei sind.\n5. Ruhetage beginnen zwischen 6.00 und 8.00 Uhr und enden 24 Stunden später.\n6. Wird an Ruhetagen Pikettdienst geleistet, so gilt der Ruhetag als zur Hälfte gewährt. Wird der Ruhetag ausserdem durch einen Arbeitseinsatz unterbrochen, so gilt Folgendes:\n- Bei einem Einsatz von bis zu fünf Stunden gilt der Ruhetag als zur Hälfte gewährt,\n- Bei zwei oder mehr Einsätzen, die insgesamt fünf Stunden nicht überschreiten, gilt der Ruhetag als zu einem Drittel gewährt.\n7. Die effektiv gearbeitete Zeit wird in allen Fällen als Arbeitszeit angerechnet, der Ruhetag nachgewährt.\n8. Nach gewährten Ruhetage sind inner 26 Wochen durch einen neuen Tag auszugleichen. Bei Abwesenheiten von mehr als sechs Wochen kann der Ausgleich zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen. In Einzelfällen ausnahmsweise nicht möglich, erfolgt Barausgleich.\n9. Allfällige Barausgleiche sind bei Entschädigungen bis zu Fr. 100.- pro Tag von der Dienstzeit abzuziehen. Übersteigt die Anzahl der benötigten Barausgleichstagen, erfolgt der Abzug nach folgender Formel: '1 Arbeitstunden' = 1 / (Wochenarbeitszeit / 52) - 'Anzahl Arbeitstunden pro Tag' = (Wochenarbeitszeit / 5).",
        "metadata": {
            "type": "Ruhetage",
            "tags": [
                "Ruhetage",
                "Arbeitszeit",
                "Kompensation",
                "Pikettdienst"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 5",
        "title": "Pikettdienst",
        "text": "1. Als Pikettdienst gilt, wenn sich die Kaderärztin oder der Kaderarzt (in der Regel nachts oder an Wochenenden) gemäss Dienstplan ausserhalb des Spitals aufhalten kann, aber innert üblicherweise 30 bis 60 Minuten im Spital einsatzbereit sein muss. Erfolgt ein Arbeitseinsatz im Spital, werden pro Arbeitsweg pauschal 30 Minuten Arbeitszeit gutgeschrieben.\n2. Monatlich ist wenigstens ein arbeitsfreies Wochenende frei von jeder Pikettdienstverpflichtung zu halten.\n3. Pikettdienste sind auf das betrieblich Notwendige zu beschränken. In grösseren Kliniken und Instituten sind im Durchschnitt eines Quartals höchstens 7 Pikettdienste pro Monat zulässig. In kleineren Organisationseinheiten kann dieser Grenzwert bei Bedarf überschritten werden.\n4. Pikettdienst mit Präsenzverpflichtung gilt als Arbeitszeit.",
        "metadata": {
            "type": "Pikettdienst",
            "tags": [
                "Pikettdienst",
                "Dienstplan",
                "Arbeitszeit",
                "Kliniken"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 6",
        "title": "Ruhetage",
        "text": "1. Ruhetage sind bei Arbeitsverhältnissen mit unregelmässiger Schichtung der Arbeitszeit der Ersatz für Samstage, Sonntage, Betriebsferien und Feiertage.\n2. Kaderärztinnen und -ärzte mit unregelmässiger Schichtung der Arbeitszeit haben als Kompensation für Samstage und Sonntage einen Anspruch auf:\n- 24 ordentliche Ruhetage pro Quartal bei vier Wochen Ferienanspruch,\n- 23% ordentliche Ruhetage pro Quartal bei fünf Wochen Ferienanspruch,\n- 23 ordentliche Ruhetage pro Quartal bei sechs Wochen Ferienanspruch.\n3. Als ausserordentliche Ruhetage sind zusätzlich in die das jeweilige Quartal fallenden Betriebsferien- und Feiertage zu gewähren.\n4. Die Ruhetage sind so zu planen, dass pro Quartal in der Regel vier volle Wochenenden frei sind.\n5. Ruhetage beginnen zwischen 6.00 und 8.00 Uhr und enden 24 Stunden später.\n6. Wird an Ruhetagen Pikettdienst geleistet, so gilt der Ruhetag als zur Hälfte gewährt. Wird der Ruhetag ausserdem durch einen Arbeitseinsatz unterbrochen, so gilt Folgendes:\n- Bei einem Einsatz von bis zu fünf Stunden gilt der Ruhetag als zur Hälfte gewährt,\n- Bei zwei oder mehr Einsätzen, die insgesamt fünf Stunden nicht überschreiten, gilt der Ruhetag als zu einem Drittel gewährt.\n7. Die effektiv gearbeitete Zeit wird in allen Fällen als Arbeitszeit angerechnet, der Ruhetag nachgewährt.\n8. Nach gewährten Ruhetage sind inner 26 Wochen durch einen neuen Tag auszugleichen. Bei Abwesenheiten von mehr als sechs Wochen kann der Ausgleich zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen. In Einzelfällen ausnahmsweise nicht möglich, erfolgt Barausgleich.\n9. Allfällige Barausgleiche sind bei Entschädigungen bis zu Fr. 100.- pro Tag von der Dienstzeit abzuziehen. Übersteigt die Anzahl der benötigten Barausgleichstagen, erfolgt der Abzug nach folgender Formel: Anzahl Arbeitstunden = (Wochenarbeitszeit / 5.2) - Anzahl Arbeitstunden pro Tag = (Wochenarbeitszeit / 6).",
        "metadata": {
            "type": "Ruhetage",
            "tags": [
                "Ruhetage",
                "Arbeitszeit",
                "Kompensation",
                "Pikettdienst"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 7",
        "title": "Arbeitszeit- und Ruhetagsabrechnung",
        "text": "1. Auf Ende Juni erfolgt eine Halbjahresabrechnung über Arbeitszeiten und Ruhetage, einschliesslich Ferienansprüche. Beim Austritt bzw. auf Ende Dezember wird eine Abrechnung über das ganze Jahr bzw. über die in das Jahr fallende Zeit des Arbeitsverhältnisses erstellt.\n2. Bei der Abrechnung wird die gesamte Soll-Arbeitszeit im Halbjahr bzw. im Jahr der gesamten Ist-Arbeitszeit im Halbjahr bzw. im Jahr gegenübergestellt. Für die halbjährliche Abrechnung sind die nicht bereits vom Stadtrat bestimmten Betriebsferientage, vorbehältlich abweichender Anordnung der Dienstabteilung, den ersten Werktagen des 2. Halbjahres zuzurechnen.\n3. Bei der Ermittlung der Ist-Arbeitszeit sind Abwesenheiten mit Lohnanspruch (infolge von Krankheit, Unfall, Militär- oder Zivilschutzdienst, bezahltem Urlaub usw.) nicht als Arbeitszeit anzurechnen, wenn sie auf geplante Ruhetage oder, bei Fehlen einer Planung, wenn sie auf Samstage, Sonntage sowie auf Feier- oder Betriebsferientage fallen.",
        "metadata": {
            "type": "Arbeitszeit- und Ruhetagsabrechnung",
            "tags": [
                "Arbeitszeit",
                "Ruhetagsabrechnung",
                "Ferienansprüche",
                "Betriebsferien"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 8",
        "title": "Inkonvenienzentschädigungen",
        "text": "Die Vorsteherin bzw. der Vorsteher des Gesundheits- und Umweltdepartements wird ermächtigt, Inkonvenienzentschädigungen unter Berücksichtigung der kantonalen Regelungen festzusetzen.",
        "metadata": {
            "type": "Inkonvenienzentschädigungen",
            "tags": [
                "Gesundheitsdepartement",
                "Umweltdepartement",
                "Inkonvenienzentschädigungen",
                "kantonale Regelungen"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 9",
        "title": "Schlussbestimmungen",
        "text": "1. Dieses Reglement tritt auf den 1. Februar 2005 in Kraft.\n2. Mit dem Inkrafttreten dieses Reglements wird das Reglement über die Anstellungsverhältnisse von Kaderärztinnen und -ärzten in den Stadtspitälern vom 18. Dezember 2002 aufgehoben.",
        "metadata": {
            "type": "Schlussbestimmungen",
            "tags": [
                "Reglement",
                "Inkrafttreten",
                "Anstellungsverhältnisse",
                "Stadtspitäler"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    },
    {
        "article_number": "Art. 10",
        "title": "Übergangsbestimmungen",
        "text": "1. Die Stadtspitäler werden ermächtigt, für die Dauer der kantonalen Versuchsphase Spitalärztinnen und Spitalärzte anzustellen.\n2. Die Bestimmungen der kantonalen Spitalärzteverordnung vom 11. Dezember 2002 sind sinngemäss anwendbar. Im Übrigen richten sich die Anstellungsbedingungen nach dem Kaderärztinnen- und -ärztereglement, dem Personalrecht und den Ausführungsbestimmungen zum Personalrecht sowie die gestützt darauf erlassenen weiteren Bestimmungen.",
        "metadata": {
            "type": "Übergangsbestimmungen",
            "tags": [
                "Stadtspitäler",
                "kantonale Versuchsphase",
                "Spitalärztinnen",
                "Spitalärzte"
            ],
            "created_at": "2024-05-21T11:00:00Z",
            "Gesetzestext": "KAR"
        }
    }
]